1. 杜冷丁，又称盐酸哌替啶，为白色结晶性粉末，味微苦，无臭。医疗使用多为针剂，滥用会成瘾，危害人体健康和生命安全。
    A. 错误
    B. 正确
    答案：B
2.鸦片是一种无色、无味的物质。
    A. 错误
    B. 正确
    答案：A
3. “国际禁毒日”是每年的（ ）。
    A. 7 月 9 日
    B. 6 月 26 日
    C. 12 月 1 日
    D. 5 月 17 日
    答案：B
4. “金三角”是指泰国、缅甸、（  ）三国交界的地方（一个区域）。
    A. 老挝
    B. 越南
    C. 柬埔寨
    D. 印度
    答案：A
5.“摇头丸”是苯丙胺类的衍生物，多为 MDMA(3,4-亚甲基二氧甲基苯丙胺)、MDA、MDEA 的片剂形式，属中枢神经（ ），是我国规定管制的精神药品。“摇头丸”是其俗称，意为会使人摇
头的药丸，易导致吸食者产生兴奋和幻觉状态，有暴力攻击倾向。
    A. 麻醉剂
    B. 兴奋剂
    C. 抑制剂
    D. 以上答案都不正确
    答案：B
6. 按药物对人体大脑中枢神经所产生的作用，可将毒品分为麻醉药品和精神药品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
7. 甲基苯丙胺因其纯品无色透明，像冰一样，故俗称“冰毒”。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
8. 不属于阿片类毒品的是（ ）
    A. 吗啡
    B. 海洛因
    C. 冰毒
    D. 美沙酮
    答案：C
9. 氟硝安定、安眠酮、丁丙诺啡、地西泮是合成毒品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
10. 经强制隔离戒毒后又吸食，注射毒品的，构成吸食毒品罪。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
11. 强制隔离戒毒场所的设置、管理体制和经费保障，可由各地政府视财政情况自行规定。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
12. 吸毒成瘾人员自愿接受强制隔离戒毒的，经公安机关同意，可以进入强制隔离戒毒场所戒毒。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
13. （ ）俗称 K 粉，联合国把它归为新精神活性物质，但是在我国属于合成类毒品。
    A. 氯胺酮
    B. 海洛因
    C. 大麻
    D. 美沙酮
    答案：A
14. （  ）  化学名称叫二乙酰吗啡,呈白色粉末状,俗称“白粉”、“白面”、“四号”。
    A. 冰毒
    B. 可卡因
    C. 海洛因
    D. 美沙酮
    答案：C
15. （  ）,即甲基苯丙胺，纯品外观为无色晶体,晶莹剔透。
    A. 可卡因
    B. 冰毒
    C. 海洛因
    D. 吗啡
    答案：B
16. （  ）俗名“可可精”，是从古柯叶中分离出来的一种最主要的生物碱，属中枢神经兴奋剂，兴奋作用强，同时具有致幻作用。
    A. 海洛因
    B. 可卡因
    C. 大麻
    D. 鸦片
    答案：B
17. “快克”是一种高纯度的海洛因，属于海洛因中的精制品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
18. 《禁毒法》规定，国家采取各种措施帮助吸毒人员戒除毒瘾，（ ）吸毒人员。吸毒成瘾人员应当进行戒毒治疗。
    A. 打击处理
    B. 依法惩治
    C. 教育和挽救
    D. 收容看管
    答案：C
19. 《禁毒法》规定，国家对麻醉药品和精神药品实行管制，对麻醉药品和精神药品的实验研究、生产、经营、使用、储存、运输实行（ ）制度。
    A. 审批
    B. 审核和检查
    C. 许可和查验
    D. 以上答案都不正确
    答案：C
20. 《禁毒法》规定，国家鼓励对禁毒工作的社会捐赠，并依法给予（ ）。
    A. 税收减免
    B. 税收优惠
    C. 表彰奖励
    D. 税收减免和优惠
    答案：B
21. 《禁毒法》规定，教育行政部门、（ ）应当将禁毒知识纳入教育、教学内容，对学生进行禁毒宣传教育。公安机关、司法行政部门和卫生行政部门应当予以协助。
    A. 学校
    B. 中小学校
    C. 大专院校
    D. B 和 C
    答案：A
22. 《禁毒法》规定，禁止非法（ ）麻醉药品、精神药品和易制毒化学品的制造方法。公安机关接到举报或者发现此类情况，应当及时依法查处。
    A. 贩卖
    B. 传播
    C. 传授
    D. 获取
    答案：C
23. 《禁毒法》规定，强制隔离戒毒场所应当根据戒毒人员（  ）  等，对戒毒人员进行有针对性的生理、心理治疗和身体康复训练。
    A. 吸食、注射毒品的方法
    B. 吸食、注射毒品的频次
    C. 吸食、注射毒品的种类和成瘾程度
    D. 吸食、注射毒品的时间
    答案：C
24. 《禁毒法》规定，娱乐场所应当建立（ ）制度，发现娱乐场所内有毒品违法犯罪活动的，应当立即向公安机关报告。
    A. 巡查
    B. 巡逻
    C. 检查
    D. 清查
    答案：A
25. 《禁毒法》规定的禁毒工作机制是（  ）。
    A. 党委统一领导，政府各部门各司其责，全社会广泛参与
    B. 政府统一领导，有关部门各负其责，社会广泛参与
    C. 党委政府统一领导，各有关部门各司其责，社会广泛参与
    D. 党委政府领导，各有关部门各负其责，全社会广泛参与
    答案：B
26. 《刑法》规定非法种植罂粟（  ）  株以上构成犯罪。
    A. 1000
    B. 500
    C. 5000
    D. 8000
    答案：B
27. 《中华人民共和国禁毒法》自（  ）起施行。
    A. 2007 年 12 月 29 日
    B. 2008 年 1 月 1 日
    C. 2008 年 6 月 1 日
    D. 2008 年 6 月 26 日
    答案：C
28. 《中华人民共和国刑法》规定，毒品的数量以（ ）属实的走私、贩卖、运输、制造、非法持有毒品的数量计算，不以纯度折算。
    A. 缴获
    B. 检查
    C. 查证
    D. 收缴
    答案：C
29. 《中华人民共和国刑法》规定，走私、贩卖、运输、制造鸦片不满二百克、海洛因或者甲基苯丙胺不满（ ）克或者其他少量毒品的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处罚金；情节严
重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。
    A. 十
    B. 二十
    C. 三十
    D. 四十
    答案：A
30. 《中华人民共和国刑法》规定，走私、贩卖、运输、制造鸦片一千克以上、海洛因或者甲基苯丙胺（  ）克以上或者其他毒品数量大的，处十五年有期徒刑、无期徒刑或者死刑，并处没收财产。
    A. 十
    B. 二十
    C. 五十
    D. 一百
    答案：C
31. γ-羟基丁酸，又称 GHB，是一种无色无味的液体，由于它可以轻易的放入饮料之中交给不知情的受害人使用，且受害人经常会不记得遭受过攻击。所以被称为“液体迷魂药”、“迷奸水”。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
32. K 粉呈白色结晶粉末状，易溶于水，可随意勾兑进饮料和酒水中。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
33. 安纳咖，外观常为针剂，也有本色粉末状，长期使用会产生药物耐受性但不需要加大用药剂量。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
34. 三唑仑是一种强效的  （ ）。
    A. 致幻剂
    B. 兴奋剂
    C. 抑制剂
    D. 氧化剂
    答案：C
35. 麻黄碱是从（  ）原植物中提取的 。
    A. 罂粟
    B. 大麻
    C. 麻黄草
    D. 古柯
    答案：C
36. 冰毒属于具有强烈成瘾性和巨大危害性的吗啡类衍生物，目前被世界各国列为“头号毒品”。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
37. 成瘾是由于()某种有依赖性药物或物质引起的一种慢性中毒状态。
    A. 反复使用
    B. 一次使用
    C. 偶尔使用
    D. 曾经使用
    答案：A
38. 从毒品流行的时间顺序看，可分为传统毒品和新型毒品。传统毒品一般是指鸦片、海洛因、大麻等流行较早的毒品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
39. 从毒品对人的中枢神经的作用看，可分为抑制剂、致幻剂和兴奋剂等，其中属于抑制剂的毒品种类是（ ）。
    A. 巴比妥类
    B. 苯丙胺类
    C. 古柯类
    D. 苯乙胺类
    答案：A
40. 从医学角度看，吸毒成瘾是一种疾病，是（ ）。
    A. 心理障碍
    B. 精神疾病
    C. 躯体疾病
    D. 慢性的复发性的脑疾病
    答案：D
41. 大麻类毒品的主要活性成分是四氢大麻酚。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
42. 当发现有人可能正在吸毒或实施涉及毒品的违法犯罪行为时，应该  （ ）。
    A. 尽快离开，确保安全情况下报警
    B. 事不关己
    C. 好奇上前去看个究竟
    D. 马上阻止其违法犯罪行为
    答案：A
43. 当有人威胁我们吸毒时，要将情况主动告知家长和学校，或者打110 报警，寻求帮助。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
44. 当有人以各种借口引诱你吸食毒品或尝试可能是毒品的药丸时，正确的做法是（ ）。
    A. 拒绝
    B. 尝试
    C. 接受
    D. 转送给他人
    答案：A
45. 当在你身边出现毒品时，正确的做法是（  ）。
    A. 变卖
    B. 丢弃
    C. 报告公安机关
    D. 假装看不见
    答案：C
46. 到民国时期，（  ）已经取代英国成为向中国输入毒品最多的国家。
    A. 美国
    B. 荷兰
    C. 日本
    D. 法国
    答案：C
47. 登记参加药物维持治疗的戒毒人员的信息应当及时报()备案。
    A. 药品监督管理部门
    B. 公安机关
    C. 卫生行政部门
    D. 检察机关
    答案：B
48. 地方各级人民政府发现非法种植毒品原植物的，应当（  ）采取措施予以制止、铲除。
    A. 立即
    B. 适时
    C. 成熟后
    D. 收割时
    答案：A
49. 不满十六周岁的未成年人吸毒成瘾严重的，可以不适用()。
    A. 强制隔离戒毒
    B. 责令其接受社区戒毒
    C. 责令其接受社区康复
    D. 自愿戒毒
    答案：A
50. 第一次将毒品犯罪规定为国际犯罪的公约是（  ）  。
    A. 《禁止非法贩运麻醉药品和精神药物公约》
    B. 《海牙鸦片公约》
    C. 《日内瓦禁毒公约》
    D. 《麻醉药品单一公约》
    答案：A
51. 毒品的心理依赖是指人在多次用药后所产生的在心理上、精神上对所用药物的（  ）或强制性觅药的心理倾向。
    A. 被动渴求
    B. 客观渴求
    C. 主观渴求
    D. B 和 C
    答案：C
52. 毒品区别于其他毒物的自然特征是（  ）  。
    A. 非法性
    B. 成瘾性
    C. 危害性
    D. 合法性
    答案：B
53. 毒品是使用后能够产生（  ）的物质。
    A. 致幻性
    B. 依赖性
    C. 兴奋性
    D. 抑制性
    答案：B
54. 《禁毒法》第四条规定:禁毒工作实行（ ）为主，综合治理，禁种、禁制、禁贩、禁吸并举的方针。
    A. 预防
    B. 打击
    C. 救治
    答案：A
55. 毒品与药品，往往具有双重属性，具有医疗价值、为人解除病痛的就是药品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
56. 杜冷丁是麻醉药品，不能随便用。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
57. 对毒品犯罪的处罚包括生命刑，即死刑。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
58. 有一类毒品既有兴奋作用又有致幻作用，以下是这类毒品代表的是（  ）  。
    A. 氟硝安定
    B. 三唑仑
    C. LSD
    D. 摇头丸
    答案：D
59. 对吸毒成瘾人员，公安机关可以责令其接受（ ），期限为三年，同时通知吸毒人员户籍所在地或者现居住地的城市街道办事处、乡镇人民政府。
    A. 社区戒毒
    B. 强制隔离戒毒
    C. 限期戒毒
    D. 社区康复
    答案：A
60. 对严重违反社区戒毒协议或者在社区戒毒期间又吸食、注射毒品的，参与社区戒毒的工作人员应当（  ）。
    A. 进行劝导
    B. 进行批评、教育
    C. 及时向公安机关报告
    D. 对其执行强制隔离戒毒
    答案：C
61. 对不适用强制隔离戒毒的吸毒成瘾人员，依照《禁毒法》规定进行( )。
    A. 自愿戒毒
    B. 社区戒毒
    C. 社区康复
    D. 批评教育
    答案：B
62. 对于容留他人吸食、注射毒品或者介绍买卖毒品，构成犯罪的，依法追究刑事责任;尚不构成犯罪的，由公安机关处十日以上十五日以下拘留，可以并处三千元以下罚款。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
63. 对于吸毒成瘾严重，通过社区戒毒难以戒除毒瘾的人员，公安机关可以直接作出强制隔离戒毒的决定。以上说法正确吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
64. 对自愿接受戒毒治疗的吸毒人员，公安机关对其原吸毒行为可（  ）。
    A. 减轻处罚
    B. 不予处罚
    C. 从重处罚
    D. 从轻处罚
    答案：B
65. 二十世纪（  ）  ，中国获得“无毒国”美誉近三十年。（ ）
    A. 40 年代末到 80 年代初
    B. 50 年代初到 70 年代末
    C. 50 年代末到 80 年代末
    D. 50 年代末到 90 年代初
    答案：B
66. 发现吸贩毒情况，想向公安机关举报应拨打电话号码（ ）。
    A. 114
    B. 119
    C. 110
    D. 120
    答案：C
67. 贩卖毒品负刑事责任的年龄是（  ）。
    A. 已满十八周岁
    B. 已满十六周岁
    C. 已满十四周岁
    D. 已满十二周岁
    答案：C
68. 贩卖毒品应当（ ）。
    A. 批评教育
    B. 追究刑事责任
    C. 收容教育
    D. 行政处罚
    答案：B
69. 非法持有海洛因（ ）克以上的，构成非法持有毒品罪。
    A. 5
    B. 50
    C. 10
    D. 20 克
    答案：C
70. 非法持有甲基苯丙胺（即冰毒）（  ）以上的，构成非法持有毒
品罪。
    A. 5 克
    B. 10 克
    C. 15 克
    D. 20 克
    答案：B
71. 非法性是毒品的法律属性。凡违反有关规定，用于非医疗、科研目的而制造、运输、销售使用麻醉药品和精神药品的，这些药品就是毒品，此类行为就是非法行为。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
72. 非法种植罂粟不满五百株或者其他少量毒品原植物，在成熟前自行铲除的，（  ）。
    A. 应当免除处罚
    B. 不予处罚
    C. 应当奖励
    D. 批评教育
    答案：B
73. 氟硝安定属于抑制剂类药物，是一种镇静催眠药，与酒精或其他镇静催眠药合用后可导致中毒死亡。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
74. 负责社区戒毒工作的是（ ）。
    A. 公安机关
    B. 卫生行政部门
    C. 城市街道办事处、乡镇人民政府
    D. 司法机关
    答案：C
75. 戒毒后复吸的一律强制隔离戒毒。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
76. 各级人民政府应当建立毒品违法犯罪举报制度。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
77. 根据（  ）  需要，依法可以生产、经营、使用、储存、运输麻醉药品和精神药品。
    A. 医疗、教学、及科研
    B. 宣传
    C. 消费市场
    D. 民众娱乐
    答案：A
78. 根据查缉毒品的需要，（  ）可以在边境地区、交通要道、口岸以及飞机场、火车站、长途汽车站、码头对来往人员、物品、货物以及交通工具进行毒品和易制毒化学品检查。
    A. 公安机关
    B. 药品监督管理部门
    C. 禁毒委员会
    D. 以上选项都是
    答案：A
79. 根据毒品来源和生产方法不同，可分为天然毒品和（ ）。
    A. 合成毒品
    B. 传统毒品
    C. 化学毒品
    D. 新型毒品
    答案：A
80. 根据国务院授权，（  ）负责组织开展禁毒国际合作，履行国际禁毒公约义务。
    A. 国务院
    B. 国家禁毒委员会
    C. 全国人大常委会
    D. 公安部
    答案：B
81. 根据市场需求与大众要求，依法可以生产、经营、使用、储存、运输麻醉药品和精神药品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
82. 根据我国《机动车驾驶证申领和使用规定》，吸食、注射毒品、长期服用依赖性精神药品成瘾尚未戒除的，可申请机动车驾驶证，但须定期接受检测。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
83. 根据我国《禁毒法》之规定，目前我国的禁毒模式共有自愿戒毒、社区戒毒、强制隔离戒毒三种。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
84. 根据我国《治安管理处罚法》，三年内有吸食、注射毒品行为或者解除强制隔离戒毒措施未满两年的，不得申请驾照。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
85. 根据我国现行法律法规，对夫妻一方在从事赌博、吸毒等违法犯罪活动中所负债务，另一方仍需承担责任。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
86. 公安机关对吸毒成瘾人员决定予以强制隔离戒毒的，应当制作强制隔离戒毒决定书，在执行强制隔离戒毒前送达被决定人，并在送达后（  ）以内通知被决定人的家属、所在单位和户籍所在地
公安派出所。
    A. 48 小时
    B. 24 小时
    C. 三天
    D. 一周
    答案：B
87. 公安机关可以对涉嫌吸毒的人员进行必要的检测，被检测人员应当予以配合；对拒绝接受检测的，经县级以上人民政府公安机关或者其派出机构负责人批准，可以（ ）。
    A. 行政罚款
    B. 依法惩治
    C. 行政拘留
    D. 强制检测
    答案：D
88. 公安机关在吸毒检测过程中，采集女性被检测人尿液检测样本，应由（ ）进行。
    A. 检测人
    B. 民警
    C. 女性工作人员
    D. 医生
    答案：C
89. 共用剃须刀有传染艾滋病的危险。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
90. 广大青少年在日常生活中防毒要做到：一是不要听人蛊惑，受人引诱; 二是不要与吸毒者、贩毒者为伍;三是不要接受有吸毒劣迹的人送的香烟; 四是（ ）  。
    A. 只看不吸
    B. 远离毒品，不沾毒
    C. 吸一两次没事
    D. 经常去易涉毒的场所
    答案：B
91. 医学上习惯称吸毒为药物滥用。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
92. 国家对麻醉药品、精神药品和易制毒化学品的进口、出口实行许可制度。国务院有关部门应当按照规定的职责，对进口、出口麻醉药品、精神药品和易制毒化学品依法进行管理。禁止走私麻醉
药品、精神药品和易制毒化学品。以上说法正确吗？（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
93. 国家对麻醉药品药用原植物种植实行管制。禁止非法种植罂粟、古柯植物、大麻植物以及国家规定管制的可以用于提炼加工毒品的其他原植物。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
94. 国家对易制毒化学品的生产、经营、购买、运输实行（  ）制度。
    A. 审查
    B. 许可
    C. 管理
    D. 禁止
    答案：B
95. 国家鼓励公民、组织开展公益性的禁毒宣传活动。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
96. 国家鼓励公民举报毒品违法犯罪行为。各级人民政府和有关部门应当对举报人予以保护，对( )，给予表彰和奖励。
    A. 举报人员
    B. 举报积极人员
    C. 举报有功人员
    D. 实名举报人员
    答案：C
97. 国家鼓励志愿人员参与（ ）工作。地方各级人民政府应当对志愿人员进行指导、培训，并提供必要的工作条件。
    A. 缉毒侦查
    B. 禁毒管理
    C. 禁毒宣传教育和戒毒社会服务
    D. 禁毒知识普及教育
    答案：C
98. 国家确定的麻醉药品药用原植物种植企业的提取加工场所，以及国家设立的麻醉药品储存仓库，列为（ ）。
    A. 国家重点工程
    B. 国家禁区
    C. 国家重点警戒目标
    D. 保密单位
    答案：C
99. 国家严格管制戒毒药品的研究、生产、供应和使用。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
100. 海洛因对中枢神经系统主要起（ ）  。
    A. 兴奋作用
    B. 抑制作用
    C. 致幻作用
    答案：B
101. 海洛因同吗啡相比，其成瘾性（ ）。
    A. 更强
    B. 较弱
    C. 相当
    D. 更弱
    答案：A
102. 海洛因的滥用方式有（  ）  。
    A. 口吸
    B. 鼻吸
    C. 注射
    D. 以上均正确
    答案：D
103. 海洛因吸毒者的典型体征是（  ）。
    A. 瞳孔缩小，站立困难
    B. 瞳孔放大，不聚光
    C. 身体健康
    D. 身体浮肿
    答案：A
104. 合成毒品（  ）  又称海米那、眠可欣，临床上适用于各种类
型的失眠症，该药久用可成瘾，已成为国内外滥用药物之一。（ ）
    A. 三唑仑
    B. 氟硝安定
    C. 安纳咖
    D. 安眠酮
    答案：D
105. 合成毒品“麻古”的主要成分是甲基苯丙胺和（ ）。
    A. 大麻
    B. 古柯碱
    C. 咖啡因
    D. 安纳咖
    答案：C
106. 合成毒品成瘾者的违法行为一般在吸食后，因产生精神障碍而
导致行为失控，引发自伤自残、暴力侵害等严重公共安全问题。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
107. 合成毒品直接作用于人的（  ） 。
    A. 大脑
    B. 心脏
    C. 中枢神经
    D. 肌肉
    答案：C
108. 荷兰不限制贩卖和吸食大麻。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
109. 各级各类学校必须专门开设禁毒专题教育课，将禁毒教育列为
学校教育的内容。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
110. 接受社区戒毒的戒毒人员应当遵守法律、法规，自觉履行( )，
并根据公安机关的要求，定期接受检测。
    A. 社区戒毒保证
    B. 社区戒毒约定
    C. 社区戒毒协议
    答案：C
111. 戒毒人员可以自愿在戒毒康复场所生活、劳动。戒毒康复场所
组织戒毒人员参加生产劳动的，应当参照国家劳动用工制度的规
定支付劳动报酬。以上说法正确吗？（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
112. 戒毒人员应当在户籍所在地接受社区戒毒；在户籍所在地以外
的现居住地有固定住所的，可以在现居住地接受社区戒毒。以上
说法正确吗？（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
113. 戒毒人员在（ ）等方面不受歧视。有关部门、组织和人员应
当在这些方面对戒毒人员给予必要的指导和帮助。
    A. 入学
    B. 就业
    C. 享受社会保障
    D. 以上选项都是
    答案：D
114. 戒毒是一个长期的过程，包括生理脱毒与医学治疗、（）、善
后辅导与回归社会三个阶段。（ ）
    A. 心理成瘾戒断
    B. 心理治疗与心理康复
    C. 毒瘾戒断
    D. 社区康复
    答案：B
115. 《2018 年中国毒品形势报告》显示，（ ）成为滥用“头号
毒品”，已取代海洛因成为我国滥用人数最多的毒品，该毒品滥
用者在我国 240.4 万名现有吸毒人员中占 56.1%。
    A. 可卡因
    B.冰毒
    C. 大麻
    D.  K 粉
    答案：B
116. 戒毒药品可随意提供戒毒医疗机构开展戒毒治疗使用。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
117. 戒毒治疗不得以营利为目的。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
118. “金新月”国际毒源地是指以下哪几个国家的交界地带？
    A. 老挝、缅甸、泰国
    B.阿富汗、伊朗、巴基斯坦
    C. 印度、斯里兰卡、阿联酋
    D. 新加坡、伊朗、菲律宾
    答案：B
119. 禁毒志愿者在志愿服务中过程中造成服务对象或者其他相关
人损害，由组织志愿服务的禁毒青年志愿者组织依法承担民事责
任。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
120. 2018 年我国大麻滥用继续呈现上升趋势，截至 2018 年底，全
国滥用大麻人员 2.4 万名，同比上升 25.1%。下列词语中可以指代
大麻的黑话是？
    A. 燃料
    B. 肉
    C. 四号
    D. 马儿
    答案：A
121. 国家根据麻醉药品和精神药品的医疗、国家储备和企业生产所
需原料的需要确定需求总量，对麻醉药品药用原植物的种植、麻
醉药品和精神药品的生产实行总量控制。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
122. 精神药品是指由国际禁毒公约和我国法律法规规定管制的、直
接作用于人的中枢神经系统，使人兴奋或抑制，连续使用能产生
依赖性的药品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
123. 据我国《禁毒法》之有关规定，以下不属于我国目前禁毒模式
的是（  ）。
    A. 家庭戒毒
    B. 自愿戒毒
    C. 强制隔离戒毒
    D. 社区戒毒
    答案：A
124. 咖啡因是从茶叶、咖啡果中提炼出来的一种生物碱，是国家管
制的麻醉药品，所以人们喝茶、喝咖啡的行为是吸毒。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
125. 滥用大量止咳水会导致中毒性精神病、心跳停止及呼吸停顿导
致窒息死亡。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
126. 李某发现儿子小强吸毒后，便将其关在家中，并与家人轮流看
守令其戒毒。起初，断了毒品的小强呼天喊地，半个月后，小强
又恢复了正常。试问小强是否已全部戒除毒瘾？（ ）
    A. 已完全戒断毒瘾
    B. 只戒断生理上毒瘾
    答案：B
127. 李某是某酒吧老板，多次邀约朋友一起来酒吧吸毒，对李某的
行为如何进行处罚  （ ）。
    A. 批评教育
    B. 以容留他人吸毒罪论处
    C. 以贩卖毒品罪论处
    D. 罚款并吊销营业执照
    答案：B
128. 李某为炫耀，将 50 克冰毒放在身上，后被民警抓获，李某构
成（  ）。
    A. 吸毒
    B. 非法持有毒品罪
    C. 贩卖毒品罪
    D. 窝藏毒品罪
    答案：B
129. 利用未成年人运输毒品的按照《刑法》规定如何处罚（ ）
    A. 以教唆罪论处
    B. 以运输毒品罪处罚
    C. 以运输毒品罪从重处罚
    D. 以诈骗罪处罚
    答案：C
130. 氯胺酮，是一种静脉全麻药，也用作兽用麻醉药，但是一般人
只要足量接触二、三次即可上瘾，是一种极度危险的精神药品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
131. 麻古具有强烈的兴奋和致幻功能，吸食后容易造成人体中枢神
经（  ）的损伤。
    A. 不可逆性
    B. 可逆性
    C. 一过性
    D. 临时性
    答案：A
132. 麻醉药品、精神药品和易制毒化学品管理的具体办法，由（  ）
规定。
    A. 公安部
    B. 国家禁毒委
    C. 国务院
    D. 卫生部
    答案：C
133. 海洛因，如采取静脉注射的方式，1 至 2 次就可能成瘾。
    A. 正确 
    B. 错误
    答案：A
134. 吗啡是从（）中提炼出来的？
    A. 海洛因
    B. 鸦片
    C. 古柯叶
    D. 大麻
    答案：B
135. 麦角酰二乙胺，常简称为“LSD”，是一种强烈的半人工致幻
剂。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
136. 麦角酰二乙胺属于新型合成毒品中致幻剂的典型代表。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
137. 美沙酮药物维持治疗主要适用于吸食、注射（ ）的吸毒
人员。
    A. 冰毒
    B. 可卡因
    C. 大麻
    D. 海洛因
    答案：D
138. “致幻蘑菇”是一种毒蘑菇，吃下后会产生如毒品一样的效果，
在我国已明令禁止。（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
139. 奶油气弹里面的压缩气体实际上就是一氧化二氮（N2O）即笑
气。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
140. 南美的（  ）、秘鲁、玻利维亚是可卡因的最大生产基地。（ ）
    A. 巴西
    B. 阿根廷
    C. 哥伦比亚
    D. 厄瓜多尔
    答案：C
141. 你的好朋友在娱乐场所给了你一种样子像糖果一样的东西，说
特别好玩，让你尝尝。你的选择应该是：（  ）
    A. 相信朋友不会害你，直接吞下
    B. 不想吃，但是碍于朋友之间的面子，勉强吃了。
    C. 拒绝。
    答案：C
142. 你的同学或者好朋友把你介绍给他的朋友们，这些人私密的聚
在某人家里或者类似娱乐场所的地方，使用一些粉末、片剂或者
类似香烟的东西。还请你品尝，你应该如何应对（  ）  。
    A. 找个合适的借口离开那里
    B. 坚决地拒绝
    C. 婉言谢绝
    D. 以上方式都可以
    答案：D
143. 你认为一个家庭如何才能“远离毒品”？（ ）
    A. 自己拒绝毒品，向父母和亲属介绍毒品常识，提醒他们千万不
要尝试毒品
    B. 不去沾毒品，也不关心毒品
    C. 自己不去碰毒品就行
    D. 自己树立防毒意识
    答案：A
144. 强迫他人吸毒、注射毒品的，处（  ）有期徒刑，并处罚金。
    A. 1 年以上 3 年以下
    B. 3 年以上 6 年以下
    C. 3 年以上 10 年以下
    D. 3 年以上 7 年以下
    答案：C
145. 强制隔离戒毒场所应当根据戒毒人员吸食、注射毒品的种类及
成瘾程度等，对戒毒人员进行有针对性的生理、心理治疗和身体
康复训练。以上说法正确吗？（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
146. 强制隔离戒毒的期限为（  ）。
    A. 1 年
    B. 2 年
    C. 3 年
    D. 6 个月
    答案：B
147. 强制隔离戒毒期满前，经诊断评估，对于需要延长戒毒期限的
戒毒人员，由强制隔离戒毒场所提出延长戒毒期限的意见，报强
制隔离戒毒的决定机关批准。强制隔离戒毒的最长延长期限不得
超过半年。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
148. 强制隔离戒毒人员的戒毒相关费用由其本人承担。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
149. 强制隔离戒毒是指对吸食、注射毒品成瘾严重人员，在一定时
期内通过行政措施对其强制进行药物治疗、心理治疗和法制教育、
道德教育，使其戒除毒瘾。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
150. 我国法律规定未成年人的年龄是
    A. 16 岁
    B. 18 岁
    C. 20 岁
    答案：B
151. 青少年如何防止吸毒?（ ）
    A. 接受毒品基本知识和禁毒法律法规教育
    B. 树立正确的人生观，不盲目追求享受
    C. 不听信毒品能治病，毒品能解脱烦恼和痛苦
    D. 以上选项都是
    答案：D
152. 青少年吸毒的原因是什么？（ ）
    A. 好奇与虚荣
    B. 追求刺激
    C. 朋友的怂恿和盲目从众心理
    D. 以上选项都是
    答案：D
153. 对青少年远离毒品的影响因素最重要的是（）
    A. 社会环境
    B. 家庭
    C. 自我保护意识
    D. 身边朋友
    答案：C
154. 曲马多为非阿片类中枢性镇痛药，大剂量服用可在短期内上
瘾，滥用后的主要表现为（  ）  。
    A. 多汗、恶心、呕吐
    B. 眩晕、口干、疲劳
    C. 与酒精、镇静药或其他中枢神经系统作用药物合用会引起急性
中毒
    D. 以上     A.     B. C 三项表述均正确
    答案：D
155. 人们常说“毒品猛于虎”，毒品的危害除了对身心的危害，严
重摧残吸毒者的身体之外，还包括（  ）  。
    A. 对家庭的危害
    B. 对社会的危害
    C. 对他人的危害
    D. 以上 A、B 和 C
    答案：D
156. 在边境地区、国外和毒品问题严重的地区，陌生人委托我们协
助保管、携带任何不明确的物品，我们都应该拒绝。（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
157. 容留他人吸食、注射毒品或者介绍买卖毒品，构成犯罪的，依
法追究刑事责任；尚不构成犯罪的，由公安机关处十日以上十五
日以下拘留，可以并处三千元以下罚款；情节较轻的，处五日以
下拘留或者五百元以下罚款。以上说法正确吗？（ ）
    A. 正确
    B. 不正确
    答案：A
158. 毒品一经吸食，会在人体的尿液、血液、唾液、毛发等留下痕
迹，成为认定吸毒违法行为的证据。（ ）追溯吸毒行为的时间
更长。
    A. 尿液
    B. 血液 
    C. 唾液 
    D. 毛发
    答案：D
159. 如果有人在我们周围大量生产制造冰毒，很容易产生大量刺鼻
的刺激性气味。这种说法正确吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
160. 如果有同学或好朋友吃了一些东西以后，发生昏厥、呕吐或是
抽搐等不适症状，我们可以拨打 120 急救电话。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
161. 如果自己一个人在家，遇到有不明的快递物品送到家里，我们
应该先电话向父母核实情况，才能开门接受快递员送的东西。这
种说法正确吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
162. 社区戒毒的期限，自( )之日起计算。
    A. 到社区戒毒执行地报到
    B. 查获
    C. 责令社区戒毒
    D. 强制隔离戒毒出所
    答案：A
163. 社区戒毒的期限为（  ）。
    A. 1 年
    B. 2 年
    C. 3 年
    D. 半年
    答案：C
164. 申请成为禁毒志愿者的年龄要求是（ ）。
    A. 没有年龄限制
    B. 14 周岁以上
    C. 16 周岁以上
    D. 18 周岁以上
    答案：D
165. 生理戒断是指尿检呈阴性，戒断症状消失。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
166. 属于（ ）种情形的，处以 15 年有期徒刑、无期徒刑或者死
刑，并处没收财产。
    A. 走私、贩卖、运输、制造鸦片 200 克以上不满 1000 克
    B. 走私、贩卖、运输、制造海洛因或者甲基苯丙胺 10 克以上
    C. 走私、贩卖、运输、制造海洛因或者甲基苯丙胺 50 克以上
    D. 走私、贩卖、运输、制造鸦片 140 克以上不满 200 克
    答案：C
167. 身体脱毒只是戒毒过程的第一步，最根本上的是要彻底摆脱
（  ）才能达到彻底康复。
    A. 生理依赖
    B. 戒断反应
    C. 心理依赖
    D. 身体不适
    答案：C
168. 王某在自己开垦的山地里种植罂粟，收获前他学习了《禁毒
法》，将所有罂粟铲除，对于王某的种植毒品原植物的行为（  ）  。
    A. 拘留
    B. 罚款
    C. 不予处罚
    D. 判刑
    答案：C
169. 吸毒人员的毒品滥用方式多样，有更大的艾滋病传播风险。为
了引起人们更广泛的关注，世界卫生组织将每年（  ）定为“世界
艾滋病日”。
    A. 3 月 14 日
    B. 6 月 26 日
    C. 9 月 10 日
    D. 12 月 1 日
    答案：D
170. 注射吸毒者在炎热的夏天仍穿着长衣长裤？（ ）
    A. 怕冷
    B. 免疫力低下，怕得感冒
    C. 为了掩饰因为注射毒品在身上留下的针孔和针疤
    答案：C
171. 我国《禁毒法》明确了（  ），综合治理，禁种、禁制、禁贩、
禁吸的禁毒方针？
    A. 预防为本
    B. 预防为主
    C. 打击为主
    D. 打防并举
    答案：B
172. 我国《刑法》对毒品犯罪的刑事责任年龄的规定，对已满 14
周岁不满 16 周岁的人，犯贩卖毒品罪的，应当（ ）。
    A. 负刑事责任
    B. 从轻或减轻处罚
    C. 不予刑事处罚
    D. 责令其家长或者监护人加以管教，必要时，也可以由政府收容
教养
    答案：A
173. 我国的吸毒现象已涉及社会各阶层、各年龄段。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
174. 对涉毒违法人员行政处罚的形式有警告、罚款、行政拘留。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
175. 毒品预防教育的首要重点对象是（  ）。
    A. 无业人员
    B. 青少年
    C. 流动人口
    D. 文化素质较低的人员
    答案：B
176. 吸毒，也称“药物滥用”，就是出于（  ）目的，通过注射、
口服、鼻吸或其他方式将毒品摄入人体的行为。
    A. 非医疗
    B. 治病
    C. 麻醉
    D. 交友
    答案：A
177. 吸毒成瘾的认定办法，由（ ）规定。
    A. 国务院卫生行政部门
    B. 国务院卫生行政部门、药品监督管理部门
    C. 国务院卫生行政部门、药品监督管理部门、公安部门
    D. 国务院药品监督管理部门
    答案：C
178. 吸毒成瘾的三个基本过程包括：（ ），耐药作用的形成，强
制性的觅药行为。
    A. 对毒品反映减弱
    B. 身体依赖性的产生
    C. 对毒品反映增强
    D. 身体依赖性的消失
    答案：B
179. 吸毒成瘾的因素有个体的生理因素、心理因素，以及家庭和社
会等多方面的因素。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
180. 吸毒成瘾人员自愿接受强制隔离戒毒的，经公安机关同意，可
以进入强制隔离戒毒场所戒毒。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
181. 吸毒成瘾一般具有哪些特征？
    A. 药物耐受性
    B. 生理依赖性
    C. 心理依赖性
    D. 以上三项均正确
    答案：D
182. 吸毒的方式有口服、鼻吸、肌肉注射和静脉注射等。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
183. 吸毒的危害有哪些方面？（ ）
    A. 危害个人，包括：摧残人的身体、扭曲人格、引发自伤、自残、
自杀的行为、传播疾病等。
    B. 危害家庭，包括：对家庭成员身心摧残、导致倾家荡产、家破
人亡、贻害后代等。
    C. 危害社会，包括：诱发违法犯罪、影响国民素质、吞噬社会巨
额财富、影响国计民生等。
    D.以上选项都是
    答案：D
184. 吸毒对人的身心危害有：呼吸系统、消化系统、心血管系统、
免疫系统受到伤害，精神障碍与变态，感染各种疾病。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
185. 吸毒行为可以通过采集当事人血液、尿液、毛发等检测出来。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
186. 吸毒人员既是病人又是( )。
    A. 正常人
    B. 违法者
    C. 罪犯
    D. 精神病人
    答案：B
187. 吸毒人员主动到公安机关登记或者到有资质的医疗机构接受
戒毒治疗的（  ）。
    A. 应当处罚
    B. 可以处罚
    C. 不予处罚
    答案：C
188. 吸毒者染上毒瘾后，缺乏自我控制能力，更容易走向偷盗、抢
劫、诈骗等犯罪道路。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
189. 吸食 K 粉、摇头丸等药物会导致血压上升、心跳过快、心律失
常，甚至可能诱发精神分裂症及急性心脑疾病，但不会致人死亡。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
190. 吸食毒品因共用针具容易导致艾滋病与丙型肝炎等类疾病的
传播。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
191. 吸食方式中最危险的是（  ）  。
    A. 吸入式
    B. 口服式
    C. 皮下注射式
    D. 静脉注射.
    答案：D
192. 大剂量吸食大麻可造成幻觉、妄想、精神失常。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
193. 吸食可卡因可能导致血压升高，呼吸变浅，行动不安，抓挠皮
肤，产生幻觉或猝死等。这种说法正确吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
194. 下列不属于戒毒措施的是（ ）。
    A. 强制隔离戒毒
    B. 社区康复
    C. 自愿戒毒
    D. 治安拘留
    答案：D
195. 下列哪个不属于吸毒者吸食毒品的方式？（ ）
    A. 吸入式
    B. 口服式
    C. 皮下注射式
    D.静脉滴入式
    答案：D
196. 新型毒品正潜伏在青少年身边，警方从一位初中生书包中搜出
一些花里胡哨的贴纸，类似小孩玩的贴画，经验证这是（ ），
是一种新型毒品。
    A. 芬太尼小邮票
    B. LSD 小邮票
    C. 甲卡西酮小邮票
    答案：B
197. 下列那种属于兴奋剂？
    A. 摇头丸
    B. 氟硝安定
    C. 巴比妥
    D. 吗啡
    答案：A
198. 《2018 年中国毒品形势报告》指出，不法分子越来越多地应
用现代技术手段走私贩运毒品，渠道立体化、手段智能化突出。
（ ）已成为贩毒活动主要方式。
    A. “互联网+见面交易”
    B. “线下+物流”
    C. “互联网+物流”
    D.“线下+见面交易”
    答案：C
199. 采用“固相萃取-液相色谱-质谱联用技术”对特定区域生活污
水中毒品及其代谢物含量进行抽样检测，结合污水水质参数和污
水处理厂服务人口数量，推算出该区域吸毒人群规模、毒品消耗
量等，进而评估该区域毒情形势。这种检测方法称为（ ）。
    A. 环保检测
    B. 污水检测
    C. 高科技检测
    答案：B
200. 小明今年上五年级，沉迷于网络游戏，然后到黑网吧去上网，
结交了不良的朋友，最后染上了烟瘾和学会了吸毒。这个故事告
诉我们什么道理？（ ）
    A. 不在危险的地方逗留，尤其是网吧这样人多和复杂的环境
    B. 要养成自律的好习惯
    C. 要学会抵制诱惑
    D. 以上选项都是
    答案：D
201. 摇头丸主要出现在慢摇吧、迪厅等娱乐场所，青少年应拒绝前
往这些场所。（）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
202. 要构筑良好的拒毒心理防线只需做到正确把握好奇心，抵制不
良诱惑即可。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
203. 一个完整的戒毒过程，包含（  ）。
    A. 生理脱毒、心理康复、回归社会三部分
    B. 生理脱毒、心理康复
    C. 心理康复、回归社会
    D.生理脱毒、回归社会
    答案：A
204. 一位“朋友”以“参加朋友聚会”为由将你带至他的家中，然
后提出玩点“小刺激”，引诱你使用某种物品，你应该选择的拒
绝方式是（ ）
    A. 直接说不
    B. 寻找借口离开
    C. 提出新建议
    D. ABC 都是
    答案：D
205. 以下哪个法令中第一次明确了保护青少年不受毒品危害的规
定。（ ）
    A. 《禁毒法》
    B. 《预防未成年人犯罪法》
    C. 《未成年人保护法》
    D. 《治安管理处罚法》
    答案：C
206. 以下哪种行为可不予处罚。（ ）
    A. 有人在自己经营的娱乐场所内吸毒，不制止、不报告
    B. 携带毒品原植物种子
    C. 非法种植毒品原植物，在收获前自动铲除
    D. 为走私、贩卖、运输、制造鸦片的犯罪分子提供帮助
    答案：C
207. 因吸毒被查获的人员应当接受 （ ）。
    A. 治安处罚
    B. 刑事处罚
    C. 罚金
    D. 批评教育
    答案：A
208. 引诱、教唆或者强迫未成年人吸食、注射毒品的，依法从重处
罚。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
209. 罂粟壳是罂粟的成熟干燥果壳，呈椭圆形或瓶状卵形。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
210. 罂粟籽属于一种毒品原料。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
211. 邮寄毒品进出国（边）境的行为不构成走私毒品罪。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
212. 娱乐场所及其（ ）实施毒品违法犯罪行为，或者为进入娱乐
场所的人员实施毒品违法犯罪行为提供条件，构成犯罪的，依法
追究刑事责任；尚不构成犯罪的，依照有关法律、行政法规的规
定给予处罚。
    A. 法人
    B. 投资方
    C. 经理
    D. 从业人员
    答案：D
213. 娱乐场所因违反《娱乐场所管理条例》规定，被吊销或者撤销
娱乐经营许可证的，自被吊销或者撤销之日起，其法定代表人、
负责人在（ ）内不得担任娱乐场所的法定代表人、负责人。
    A. 二年
    B. 三年
    C. 四年
    D. 五年
    答案：D
214. 娱乐场所应当建立（ ）制度，发现娱乐场所内有毒品违法犯
罪活动的，应当立即向公安机关报告。
    A. 巡视
    B. 监测
    C. 巡查
    D. 抽查
    答案：C
215. 远离毒品的自我保护方法有（  ） 。
    A. 养成良好生活习惯
    B. 不在涉毒高危场所逗留
    C. 不接受来历不明的食物饮料等馈赠
    D. ABC 都是
    答案：D
216. 在迪厅、酒吧、KTV 等娱乐场所，如果你看到了一种红色药丸
（或药片）状的东西，那你可能就是看到了（  ），千万小心不
要沾染。（ ）
    A. 跳跳糖
    B. 彩球糖
    C. 摇头丸或冰毒片
    D. 山楂丸
    答案：C
217. 据不完全统计，在吸毒者中，由于无知、好奇，被他人引诱而
吸毒的青少年的比例最高。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
218. 在植物古柯树叶中提取的一种生物碱是一种中枢神经系统的
兴奋剂，叫做（ ）。
    A. 可卡因
    B. 阿片
    C. 吗啡
    D. 四氢大麻酚
    答案：A
219. 我国在法律上首次规定“毒品”一词是在？
    A. 1979 年
    B. 1990 年
    C. 1997 年
    D. 2008 年
    答案：B
220. 在众多毒品中，有很多抑制剂类药物，被不法之徒用来对女性
实施性侵犯，它们也被称之为“约会迷奸药”。以下属于此类毒
品的是（  ）？
    A. 氟硝安定
    B. 摇头丸
    C. 咖啡因
    D. 大麻
    答案：A
221. 2018 年中国共破获国内制毒案件 412 起，捣毁制毒窝点 268
个，经过持续严打整治，国内制毒犯罪活动受到重创。下列选项
中不属于制毒工厂普遍特征的是？
    A. 选址偏僻、多为废弃仓库等场所
    B. 门窗紧闭、有特殊气味
    C. 水、电消耗正常
    D. 员工作息颠倒，白天休息、夜间上班
    答案：C
222. 吸食以后情绪容易激昂冲动。成瘾后就算是停止复吸，很久以
后还会出现幻听、幻觉、被害妄想等精神病稽延症状。这是（  ）
类毒品的精神病态特征。
    A. 阿片
    B. 安定
    C. 苯丙胺
    D. 杜冷丁
    答案：C
223. 郑某在南方某地购得 15 克海洛因藏在家中准备自己吸食，后
被公安机关查获，郑某的行为构成了什么罪？（ ）
    A. 贩卖毒品罪
    B. 非法持有毒品罪
    C. 不构成犯罪
    D. 私藏毒品罪
    答案：B
224. 止咳水通常含有可待因、麻黄碱等成分，（ ）服用可形成心
理依赖，戒断症状类似海洛因毒品。
    A. 长期大量
    B. 遵医嘱
    C. 按药品说明剂量
    D. 一次过量
    答案：A
225. 制定《禁毒法》的目的是（ ）
    A. 预防和惩治毒品违法犯罪行为
    B. 保护公民身心健康
    C. 维护社会秩序
    D. 以上选项都是。
    答案：D
226. 中学生应该怎样做才能远离毒品、拒绝毒品？
    A. 了解毒品的特征
    B. 认识到毒品的危害
    C. 能够辨别毒品
    D. 以上选项都是
    答案：D
227. 众多种类的毒品之中有很多的致幻类药品，已知药力最强的致
幻剂是（  ）。
    A. K 粉
    B. 三唑仑
    C. 麦角酰二乙胺
    D. 可卡因
    答案：C
228. 擅自开办戒毒脱瘾治疗业务的，由卫生部门依法予以取缔和处
罚。有毒品违法犯罪行为的，应当移送公安机关处理。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
229. 社区戒毒为我国现有戒毒模式之一，其虽具有强制性但却不得
限制人身自由，此模式期限为（  ）。
    A. 2 年
    B. 3 年
    C. 1 年
    D. 6 个月
    答案：B
230. 社区戒毒与社区康复是具有限制人身自由的行政强制措施。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
231. 社区康复的期限为（  ）。
    A. 1 年
    B. 2 年
    C. 3 年
    D.不超过 3 年
    答案：D
232. 身边的亲戚、朋友，同学或者家里家长都吸烟，他们递烟给你，
你不要，亲戚说偶尔体验一下没关系，你最好的应对方式应该是
（  ）。
    A. 坚决拒绝
    B. 从危害健康的角度建议大家戒烟
    C. 婉言谢绝
    D. 以上方式都可以
    答案：D
233. 世界上第一个国际禁毒公约是（  ） 。
    A. 《1971 年精神药物公约》
    B. 《海牙鸦片公约》
    C. 《61 公约》
    D. 《88 公约》
    答案：B
234. 世界上三大毒品产地中哪一个不在亚洲？
    A. “金三角”
    B. “金新月”
    C. “银三角”
    答案：C
235. 世界上生产的鸦片类毒品最多的国家是（  ） ?
    A. 阿富汗
    B. 缅甸
    C. 哥伦比亚
    D. 老挝
    答案：A
236. 世界上最大的可卡因产地是哪里？（ ）
    A. 金三角
    B. 金新月
    C. 银三角
    D. 贝卡谷地
    答案：C
237. （）的滥用历史悠久，地域广泛，全球滥用者最多。
    A. 可卡因
    B. 阿片类毒品
    C. 苯丙胺类兴奋剂
    D. 大麻
    答案：D
238. 印度人最早将鸦片传入中国。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
239. 安定有助于睡眠，可以擅自服用，不需医生指导使用，也不会
对身体造成什么危害。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
240. 伴随毒情形势的变化，大麻已经不是世界上滥用人数最多的毒
品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
241. 天然类毒品是指直接从毒品原植物中提取的毒品，常见的主要
有大麻、鸦片、冰毒及麦司卡林等。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
242. 王某在多次贩毒后，因畏惧法律的严惩，主动前往公安机关投
案并如实供述了自己的犯罪事实，对他可以（ ）。
    A. 从轻或减轻处罚
    B. 从重处罚
    答案：A
243. 网络成瘾是一种行为成瘾。表现为由于（ ）互联网而导致个
体明显的社会、心理、生理功能损害。
    A. 过度使用
    B. 正常使用
    答案：A
244. 为了安全起见，我们应该拒绝陌生人给的糖果、点心或任何饮
料。（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
245. 联合国于（  ）年第一次禁毒特别联大通过《全球行动纲领》，
提出减少毒品需求。
    A. 1961
    B. 1971
    C. 1990
    D. 1988
    答案：C
246. 为吸毒者提供打火机、吸管等吸毒场所、工具，但自己并不吸
毒，所以不用承担法律责任。这种说法（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
247. “虎门销烟”是哪一天开始的（）。
    A. 1839 年 6 月 3 日
    B. 1840 年 6 月 9 日
    C. 1841 年 7 月 17 日
    D. 1842 年 10 月 10 日
    答案：A
248. 卫生行政部门应当加强对强制隔离戒毒场所执业医师的业务
指导和监督管理。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
249. 未成年人的父母或者其他监护人应当对未成年人进行毒品危
害的教育，防止其吸食、注射毒品或者进行其他毒品违法犯罪活
动。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
250. 我国《禁毒法》明确了“打击为主”的禁毒方针。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
251. 《一九六一年麻醉品单一公约》和《一九七一年精神药物公约》
我国是哪一年加入的？
    A. 1961
    B. 1971
    C. 1985
    D. 1988
    答案：C
252. 在贩毒人员流窜境外、走私毒品入境增多趋势下，2018 年内
地和港澳警方联合开展（ ）行动，破案 198 起，抓获台港澳籍
毒贩 350 名，缴获各类毒品 8.6 吨。
    A. “猎剑―黑武士”
    B.“零点”
    C. “破冰”
    D.“两打两控”
    答案：A
253. 我国《刑法》规定走私、贩卖、运输、制造毒品，无论数量多
少，都应当追究刑事责任。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
254. 我国的禁毒方针是“禁吸、禁贩、禁种、禁制”。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
255. 我国近代史上著名的“虎门销烟”中销毁的是哪种烟？
    A. 鸦片烟
    B. 卷烟
    C. 大麻烟
    答案：A
256. 我国近代史中的第一次“鸦片战争”是哪国发起的？
    A. 美国
    B. 德国
    C. 英国
    D. 日本
    答案：C
257. 我国禁毒工作的治本之策是（  ）。
    A. 预防教育
    B. 依法严厉打击
    C. 切断毒品来源
    D. 戒断治疗
    答案：A
258. 我国目前列管的麻醉药品一共有多少种？（ ）
    A. 53 种
    B. 79 种
    C. 132 种
    D. 121 种
    答案：D
259. 我国新发现的 90%以上的艾滋病病毒感染者主要感染途径是
（  ）。
    A. 母婴传播
    B. 性传播
    C. 注射毒品
    D. 输血
    答案：B
260. 我国目前吸毒人员主要以吸食海洛因为主，大约占 70%以上。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
261. 我国吸毒人员吸食的毒品中，吸食最多的毒品是（  ）。
    A. 传统毒品
    B. 合成毒品
    C. 新精神活性物质
    答案：B
262. 我国云南、新疆紧邻哪两大毒品产地？（ ）
    A. 金三角和银三角
    B. 金新月和银三角
    C. 金三角和金新月
    答案：C
263. 我们的爸爸、爷爷都可以喝酒，所以我们未成年人也可以喝酒。
（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
264. 我们在网络上和陌生人交流和交友的时候，应该保持警惕心，
不能轻易泄露自己的个人信息。（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
265. 吸毒成瘾不仅是身体上会对毒品产生依赖，更严重的是在心理
上对毒品产生依赖。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
266. 吸毒人员的尿液检测通常（ ）反应。
    A. 呈阴性
    B. 呈阳性
    答案：B
267. 依赖性一般有生理依赖性与心理依赖性两大特征。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
268. 吸毒是一种违法行为，需要受到刑法处罚（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
269. 国务委员、国家禁毒委员会主任赵克志，在 2018 年 4 月 29 日
召开的全国禁毒工作电视电话会议上提出，积极构建（ ）体系，
努力走出一条具有中国特色的毒品问题治理之路。
    A. 四全
    B. 五全
    C. 六全
    答案：C
270. 2018 年国家禁毒委员会办公室、公安部、财政部根据《中华
人民共和国禁毒法》等有关规定制定《毒品违法犯罪举报奖励办
法》。该办法规定，举报吸食、注射毒品后驾驶机动车的，每抓
获 1 人，奖励（ ）元。
    A. 2000
    B.  1000
    C. 500
    D.  300
    答案：C
271. 毒品危害社会，包括：诱发违法犯罪、影响国民素质、吞噬社
会巨额财富、影响国计民生等。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
272. 吸毒对女性怀孕后胎儿的影响是（  ）。
    A. 可能导致胎儿畸形死胎
    B. 没有任何影响
    C. 可能导致难产
    D. 会让胎儿更健康
    答案：A
273. 吸毒行为产生的环境因素主要包括社区环境、家庭环境和人际
环境。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
274. 尿检呈现阳性，说明被检测者有吸毒行为（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
275. 吸毒行为可以通过采集当事人血液、尿液或毛发等检测出来。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
276. 吸毒会败坏社会风气，腐蚀人的灵魂，摧毁民族精神。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
277. 吸毒会耗费越来越多的家庭财产。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
278. 吸毒人群的意外死亡率较一般人群高。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
279. 吸毒人群中 35 岁以下青少年所占比例较高。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
280. 吸毒人员可以自行到具有戒毒治疗资质的医疗机构接受戒毒
治疗。以上说法正确吗？（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
281. 吸毒人员身体消瘦是一种常态，而非病态，所以吸食毒品能有
效减肥。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
282. 吸毒人员王某主动到公安机关登记，接受戒毒治疗，对王某的
原吸毒行为（ ）
    A. 从轻处罚
    B. 减轻处罚
    C. 不予处罚
    答案：C
283. 吸毒如果仅仅偶尔吸一两次，一般都不会上瘾。这种说法（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
284. 吸毒是国家法律禁止的行为。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
285. 吸毒是违法行为。（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
286. 吸毒者把可卡因称作“自由垒”或者“快乐客”。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
287. 吸毒者不健康的心理有盲目好奇、慕虚荣、赶时髦、追求刺激
和享乐、赌气或逆反、无知和轻信、自暴自弃。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
288. 吸毒者对毒品都具有较强的依赖性，而依赖性仅表现在身体
（生理）上对毒品的依赖。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
289. 吸毒者受到治安处罚，不会对今后的工作、生活造成影响。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
290. 吸毒者既是违法者又是病人。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
291. 吸毒者在今后的人生道路上应该选择的正确生活态度是（  ）。
    A. 最后吸一次，以后再也不吸了
    B. 及时行乐，吸毒无害
    C. 时而坚定，时而动摇
    D. 戒除毒瘾，回归社会
    答案：D
292. 吸食、注射毒品严重破坏人体的生理机能和免疫机能，引起各
种并发症，最终导致（ ）。
    A. 昏睡
    B. 毒瘾发作
    C. 死亡
    D. 极度兴奋
    答案：C
293. 吸食冰毒以后马上驾驶车辆，容易造成情绪冲动及过度兴奋，
从而极易引发严重交通事故。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
294. 吸食毒品，既害国家，又害家庭，更害自己。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
295. 吸食毒品等于自我毁灭。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
296. 据《2019 年世界毒品问题报告》，有 2.71 亿人在前一年使用
过毒品，其中大多数是（  ）。
    A. 未成年人
    B. 成年人
    C. 老人
    答案：B
297. 吸食过量大麻可发生意识不清、产生幻觉等。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
298. 吸食合成毒品危害比传统毒品要小。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
299. 吸食新型合成毒品后，只要自己注意，不可能染上性病或艾滋
病。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
300. 吸食注射毒品成瘾的，应当戒除毒瘾。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
301. 吸烟会使肺癌的发生几率增加，从而威胁人们的身体健康。
（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
302. 下列不属于合成毒品的是（  ） 。
    A. 吗啡
    B. 摇头丸
    C. 冰毒
    D. K 粉
    答案：A
303. 下列毒品中属于抑制剂类毒品的是（ ）。
    A. 冰毒
    B. 摇头丸
    C. 三唑仑
    D. 麦斯卡林
    答案：C
304. 下列关于戒毒说法正确的是（ ）。
    A. 戒毒有特效药
    B. 毒瘾能轻易戒除
    C. 一旦染上毒瘾很难戒除
    答案：C
305. 下列哪条不是吸毒成瘾严重的认定标准：
    A. 有戒断症状或者有证据证明吸毒史，包括曾经因使用毒品被公
安机关查处、曾经进行自愿戒毒、人体毛发样品检测出毒品成分等情
形
    B. 经被责令社区戒毒、强制隔离戒毒（含《禁毒法》实施以前被
强制戒毒或者劳教戒毒）、社区康复或者参加过戒毒药物维持治疗，
再次吸食、注射毒品的
    C. 有证据证明其采取注射方式使用毒品或者多次使用两类以上毒
品的
    D. 有证据证明其使用毒品后伴有聚众淫乱、自伤自残或者暴力侵
犯他人人身、财产安全或者妨害公共安全等行为的
    答案：A
306. 下列哪项措施不是社区戒毒工作小组对社区戒毒人员实施的
管理、帮助措施？（ ）
    A. 戒毒知识辅导
    B. 限制人身自由
    C. 教育、劝诫
    答案：B
307. 下列那种毒品不用鼻吸的方式吸食？（ ）
    A. 麻古
    B. 古柯
    C. K 粉
    D. 杜冷丁
    答案：D
308. 最早记载鸦片药用价值的药书是？
    A. 《本草纲目》
    B. 《本草拾遗》
    C. 《医林集要》
    答案：B
309. 下列属于合成毒品的是（  ）。
    A. 可卡因
    B. 鸦片
    C. 冰毒
    D. 大麻
    答案：C
310. 下列属于合成毒品的是（ ）
    A. 大麻
    B. 迷幻蘑菇
    C. K 粉
    D. 北美仙人球
    答案：C
311. 下列说法正确的是 。（ ）
    A. 吸毒成瘾是一种脑病
    B. 少量吸毒对身体没有损害
    C. 只吸几次毒不会上瘾
    D. 吸食合成毒品危害比较传统毒品要小
    答案：A
312. 下列物品中不属于毒品的是（  ）。
    A. 鸦片
    B. 海洛因
    C. 酒精
    D. 杜冷丁
    答案：C
313. 下列选项中属于毒品的是（ ）。
    A. 瘦肉精
    B. 老鼠药
    C. 砒霜
    D. 氯胺酮
    答案：D
314. 下列选项中不属于毒品的特征是（  ） 。
    A. 依赖性
    B. 危害性
    C. 受管制性
    D. 扩散性
    答案：D
315. 下列选项中属于禁毒志愿者义务的是。（ ）
    A. 履行禁毒志愿者服务承诺
    B. 自身远离毒品
    C. 每年参加不少于 48 小时禁毒志愿服务活动
    D. 以上选项都是
    答案：D
316. 下列选项中属于吸毒成瘾的表现的是（  ） 。
    A. 不顾不良后果，强迫性寻求及使用毒品的行为
    B. 戒断后复吸的
    C. 多次吸食毒品的行为
    D. 以上选项都是
    答案：D
317. 吸毒成瘾的原因有（  ）。
    A. 个人
    B. 家庭
    C. 社会
    D. 以上选项都是
    答案：D
318. 吸毒的方式有（  ）。
    A. 通过呼吸道
    B. 通过消化道
    C. 静脉注射
    D. 以上选项都是
    答案：D
319. 下列有关世界三大毒源地叙述正确的是（  ）。
    A. “金三角”位于老挝、越南、缅甸三国的接壤地区
    B. “金新月”位于阿富汗、巴基斯坦、伊朗三国的接壤地区
    C. “银三角”位于南美洲的哥伦比亚境内
    答案：B
320. 下面表述正确的是？（ ）
    A. 禁毒主要是人民政府的责任
    B. 禁毒主要是公安机关的责任
    C. 禁毒与自己无关_
    D. 禁毒是全社会的共同责任
    答案：D
321. 下面关于大麻的说法哪个不对？（ ）
    A. 大麻在许多国家都不算毒品，不会成瘾，对人体没有什么危害，
偶尔尝一下没关系。
    B. 大麻是世界范围内滥用人数最多的毒品。
    C. 长期使用大麻容易成瘾并引发痴呆。
    答案：A
322. 下面说法不正确的是（  ） 。
    A. 国家鼓励开展禁毒科学技术研究。
    B. 国家鼓励公民举报毒品违法犯罪行为。
    C. 国家鼓励对禁毒工作的社会捐赠。
    D. 国家鼓励戒毒治疗的药品、医疗器械和治疗方法在媒体上做广
告宣传。
    答案：D
323. 对戒毒人员戒毒的个人信息应当依法予以保密。对戒断 3 年未
复吸的人员，不再实行动态管控。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
324. 小丁 13 岁，被毒贩子教唆利用帮助贩毒集团贩毒，并滥用毒
品成瘾，小丁虽然不用承担刑事责任，但应该进行戒毒治疗。这
种说法（ ）。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
325. 小王把 20 克冰毒寄存在小张家里后离开了，但后来被公安机
关查获。由于小张自己不吸毒，小王也承认毒品是他自己放的，
没有告诉小张是毒品，所以小张他不需要负任何法律责任。这种
说法（ ）。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
326. 小王在网上及微信群里教人制作毒品的方法，但他自己从来没
有吸毒、贩毒和制毒，所以他仅仅算是传播了毒品的相关知识，
并不算违法。这种说法正确吗？（ ）。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
327. 小王邀约多人，多次在小李家里吸毒，虽然小李知道吸毒是违
法行为，但小李本人没有吸毒，只是帮助望风，所以小李不要承
担任何法律责任。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
328. 小张为小王多次提供吸毒场所，但小张自己并不吸毒，所以小
张不用承担法律责任。这种说法
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
329. 心理治疗在戒毒过程中有着重要的作用。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
330. 新闻、出版、文化、广播、电影、电视等有关单位，应当有针
对性地面向社会进行禁毒宣传教育。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
331. 合成毒品成瘾患者可以使用美沙酮维持治疗疗法。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
332. （）是指直接作用于中枢神经系统，使之兴奋或抑制，连续使
用能产生依赖性的药品。
    A. 麻醉药品
    B. 精神药品
    C. 新精神活性物质
    答案：B
333. （）是指对中枢神经有麻醉作用,连续使用后易产生身体依赖
性、能形成瘾癖的药品。
    A. 麻醉药品
    B. 精神药品
    C. 新精神活性物质
    答案：A
334. 学生也有一份禁毒的责任。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
335. 学校应当将禁毒知识纳入教育、教学内容，对学生进行禁毒宣
传教育。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
336. 鸦片，俗称大烟、福寿膏、阿芙蓉等，医学名阿片。其滥用方
式为口吸，是一种传统麻醉品，具有保健作用。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
337. 鸦片，俗称大烟、烟土、福寿膏、阿片，其原植物是罂粟。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
338. 鸦片、合成大麻、海洛因、可卡因是传统毒品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
339. 鸦片是罂粟植物的（  ） 。
    A. 种子的提取物
    B. 果实未成熟时，割浆后的提取物
    C. 种子碾碎后的提取物
    D. 花粉的提取物
    答案：B
340. 鸦片最初是医用药物，主要用于镇咳止泻，后来被人们作为毒
品吸食。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
341. 鸦片最早是由（  ） 传入中国的。（ ）
    A. 阿拉伯人
    B. 埃及人
    C. 印度人
    D. 契丹人
    答案：A
342. 研究表明，80%以上的苯丙胺滥用者即使停止滥用最长达 8-12
年 ，仍有一些精神病症状，乃至精神分裂，一遇刺激便会发作。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
343. 摇头丸就像跳跳糖或是泡泡糖一样，是一种娱乐食品，不是毒
品。（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
344. 摇头丸具有兴奋与致幻双重作用，在药力作用下，用药者的时
间概念和认知会混乱，因而表现出超乎寻常的活跃。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
345. 摇头丸又称“俱乐部毒品”或“休闲毒品”。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
346. 药物成瘾具有的特征之一：有一种不可抗拒的力量强制性地驱
使人们使用该药，并不择手段去获得它。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
347. 药物滥用与吸毒是一回事。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
348. 要构筑拒毒心理防线，我们需要做到（  ）。
    A. 正确把握好奇心
    B. 抵制不良诱惑
    C. 养成良好的健康心理
    D. 以上选项都是
    答案：D
349. 要拒绝毒品，我们除了要知道什么是毒品、知道毒品极易成瘾、
知道毒品的危害，还要（  ） 。
    A. 树立正确的人生观
    B. 养成良好行为习惯
    C. 拒绝不良诱惑
    D. ABC 都是
    答案：D
350. 要拒绝毒品我们只要知道毒品的危害，吸毒、贩毒就是违法犯
罪即可。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
351. 要树立正确的人生观、价值观、世界观，努力学习，追求进取，
正确把握自己的行动与交友，以免走上歧途、误入毒海。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
352. 要想真正远离毒品，我们首先就必须要学习禁毒基本知识，了
解毒品的类别和危害
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
353. 要养成良好的生活习惯、行为习惯，不吸烟，不饮酒，不涉足
青少年不宜进入的场所，包括歌舞厅、游戏厅、酒吧等地方，以
（ ）。
    A. 远离毒品
    B. 亲近毒品
    答案：A
354. 一位“朋友”以“参加朋友聚会”为由将你带至他的家中，然
后提出玩点“小刺激”，引诱你使用某种物品，你应该选择的拒
绝方式是（ ）
    A. 直接说不
    B. 寻找借口离开
    C. 提出新建议
    D. 以上选项都是
    答案：D
355. 医务人员可为自己开处方使用麻醉药品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
356. 已满 14 周岁不满 16 周岁的人，仅对“贩卖”毒品行为负刑事
责任，对其他涉毒犯罪不负刑事责任。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
357. 以下（  ） 不属于阿片类毒品。
    A. 冰毒
    B. 鸦片
    C. 吗啡
    D.海洛因
    答案：A
358. 以下不属于吸毒检测程序的是（ ）。
    A. 现场检测
    B. 现场复检
    C. 实验室检测
    答案：B
359. 以下几种毒品，成瘾性和毒副作用最强的是（  ）。
    A. 古柯叶
    B. 海洛因
    C. 鸦片
    D. 大麻脂
    答案：B
360. 以下哪些是我国刑法所界定的毒品？（ ）
    A. 鸦片、海洛因、甲基苯丙胺(冰毒)、吗啡、大麻、可卡因
    B. 挥发性有机溶剂
    C. 烟草
    D、酒精
    答案：A
361. 以下哪些是有效的戒毒方法?
    A. 药物治疗
    B. 物理治疗
    C. 心理社会治疗
    D. 以上皆是
    答案：D
362. 以下哪一种情况一般不会发生在吸毒人员的身上。（ ）
    A. 酗酒
    B. 脾气暴躁
    C. 作息规律，身体健康
    D. 偷盗
    答案：C
363. 以下哪种说法不正确？（ ）
    A. 心理治疗是帮助成瘾者戒毒的有效方法之一
    B. 冷火鸡疗法是海洛因成瘾者戒毒的方法之一
    C. 美沙酮替代治疗能帮助冰毒成瘾者戒断毒瘾
    D. 美沙酮替代治疗能帮助海洛因成瘾者降低危害
    答案：C
364. 以下属于冰毒、摇头丸滥用的高危场所的是（  ） 。
    A. 歌舞厅、夜总会等公共娱乐场所及出租房
    B.火车站等人群密集场所
    C. 学校、医疗机构及药店
    D.工作单位
    答案：A
365. 以下属于古柯类毒品的是（  ）。
    A. 吗啡
    B. 快克
    C. 安眠酮
    D. 咖啡因
    答案：B
366. 以下属于青少年所面临的毒品诱惑是（  ） 。
    A. 吸毒朋友的影响
    B. 毒贩子的毒招
    C. 明星和“榜样”吸毒的负面影响
    D. 以上选项都是
    答案：D
367. 以下属于生活技能教育主要内容的是（  ） 。
    A. 正确的自我认识
    B. 学会倾听、有效交流与沟通
    C. 调节情绪，缓解紧张和压力
    D. 以上     A.     B. C 三项表述均是
    答案：D
368. 以下属于吸毒者吸食毒品原因的是（  ）。
    A. 无知和轻信
    B. 借助吸毒逃避现实，寻求解脱
    C. 受贩毒者引诱、处境性滥用药物
    D. 以上选项都是
    答案：D
369. 以下说法正确的是 。（ ）
    A. 合成毒品麻古的主要成份是甲基苯丙胺和咖啡因
    B. 合成毒品麻古的主要成份是甲基苯丙胺和大麻
    C. 合成毒品麻古的主要成份是甲基苯丙胺和可卡因
    答案：A
370. 以下致幻剂类毒品中（  ）是从生长在墨西哥北部与美国南部
的仙人球里提取的。（ ）
    A. 吗啡
    B. 麦司卡林
    C. 古柯
    D. 麻古
    答案：B
371. 以下哪一种不是毒品原植物。（ ）
    A. 罂粟
    B. 大麻
    C. 甘草
    D. 古柯
    答案：C
372. 易制毒化学品分为三类。第一类是可以用于制毒的主要原料，
第二类、第三类是可以用于制毒的化学配剂。以上说法正确吗？
（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
373. 吸食毒品是个人行为，不应该受到处罚
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
374. 引诱、教唆、欺骗或者强迫（ ）吸食、注射毒品的，从重处
罚。
    A. 成年人
    B. 未成年人
    C. 妇女
    D. 残疾人
    答案：B
375. 1874 年英国化学家莱特（R.Wright），在吗啡中加入醋酸酐
等物质，首次制造出镇痛效果更佳的二乙酰吗啡，即海洛因。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
376. 罂粟壳是罂粟的成熟干燥果壳，呈椭圆形或瓶状卵形，残留有
吗啡、可卡因等成分。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
377. 罂粟是几年生草本植物？（ ）
    A. 1 年
    B. 2 年
    C. 3 年
    答案：A
378. 罂粟籽、大麻籽属于毒品原植物种子。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
379. 有的吸毒者为了获取毒品和毒资，丧失人格，违反道德和法律，
实施盗窃、抢劫和抢夺等破坏社会秩序的行为。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
380. 我国目前海洛因仍然在医疗上使用吗？
    A. 常使用
    B. 不使用
    C. 偶尔使用
    D. 限制使用
    答案：B
381. 由于我国西南边境毗邻世界最主要的毒源地（  ），造成毒源
地的毒品大量流入我国，部分经我国中转走私到其他国家和地区。
    A. 金三角
    B. 银三角
    C. 金新月
    答案：A
382. 由于吸毒者极易感染各种疾病，包括性病，丙型肝炎等，注射
毒品是传染（  ） 的主要途径。
    A. 痢疾
    B. 艾滋病
    C. 肺病
    D. 皮肤病
    答案：B
383. 有关单位及其工作人员在入学、就业、享受社会保障等方面歧
视戒毒人员的，由教育行政部门、劳动行政部门责令改正；给当
事人造成损失的，依法承担赔偿责任。以上说法正确吗？（ ）
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
384. 有人认为长期吸毒才会上瘾，偶尔吸几次不会上瘾。这种说法
正确吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
385. 有人说大麻成瘾性小，偶尔吸食一两次没关系；但实际上大麻
危害很大，长期吸食会造成“致畸、致癌、致突变”。 这种说法
正确吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
386. 有效的戒毒方法包括药物治疗、物理治疗和心理社会治疗、行
为矫治等。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
387. 娱乐场所应当开展禁毒宣传教育，建立巡查制度，发现娱乐场
所内有毒品违法犯罪活的，应当（  ）。
    A. 自行处理
    B. 立即向公安机关报告
    C. 自愿报告
    D. 向文化主管部门举报
    答案：B
388. 预防吸毒的有效措施有（  ） 。
    A. 远离特殊人群、特殊场所、特殊嗜好
    B. 接受毒品知识的教育，认清毒品的危害
    C. 不结交社会上的吸毒朋友
    D. 以上选项都是
    答案：D
389. 远离毒品的最好方式就是：尽量远离毒品可能出现的迪厅、酒
吧等娱乐场所，远离吸毒的朋友，多多了解毒品知识，对一些成
瘾性药品要在医生指导下使用。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
390. 2018 年国家禁毒委员会决定在全国组织开展禁毒示范城市创
建活动，成功列入首批创建城市的有（ ）个
    A. 100
    B. 109
    C. 119
    答案：B
391. 远离毒品仅指“空间远离”。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
392. 孕妇涉毒犯罪可以免除刑事责任。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
393. 依据毒品对于大脑中枢神经的作用，杜冷丁属于（ ）。
    A. 兴奋类
    B. 抑制剂
    C. 致幻剂
    答案：B
394. 对众多青少年吸毒者进行调查，吸毒的原因主要有（  ） 。
    A. 贪慕虚荣，赶时髦
    B.盲目好奇，追求享乐和刺激
    C. 被引诱、欺骗，试一试
    D.以上都是
    答案：D
395. 国家禁毒委副主任、公安部反恐专员刘跃进 2019 年 9 月 24 日
陪同美国白宫国家禁毒政策办公室主任卡罗尔率领的代表团参观
了（ ）。
    A. 国家禁毒委员会
    B. 公安部禁毒局
    C. 国家毒品实验室
    答案：C
396. 在容易接触的的毒品中，有一种属于荨麻目大麻科草本植物，
其主要有化学成分为四氢大麻酚（THC），该植物被人们称为
“（  ） ”。
    A. 麻黄草
    B. 大麻
    C. 甘草
    D. 烟叶
    答案：B
397. 根据毒品对于人的大脑中枢神经作用，将毒品分为合成类毒品
与天然类毒品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
398. 在食品中掺用罂粟壳的行为，不构成犯罪，也无需进行行政处
罚。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
399. 在我国目前现有的几种戒毒模式中，具有限制人身自由的行政
强制措施性质的是（  ） 。
    A. 自愿戒毒
    B. 社区戒毒与社区康复
    C. 强制隔离戒毒
    D. 以上均不属于
    答案：C
400. 在我们日常生活里可能遇到的毒品中，根据其来源可将其分为
传统毒品与新型毒品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
401. 在药理上，海洛因的镇痛效力是吗啡的几倍？（ ）
    A. 4 至 8 倍
    B. 1 至 2 倍
    C. 8 倍以上
    答案：A
402. 在医学上用作麻醉剂的是（  ）。
    A. 大麻
    B. 芬太尼
    C. 麻古
    D. 海洛因
    答案：B
403. 在中国，K 粉列入第一类精神药品管制。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：  A
404. 造成情绪暴躁而引发针对他人的肢体暴力（例如啃脸、咬耳）
行为的“僵尸浴盐”，其主要的化学成分是卡西酮类物质。是一
种（ ）
    A. 麻醉药品
    B. 精神药品
    C. 新精神活性物质
    答案：C
405. 张某吸毒，有时让王某为其购买毒品，王某借机从中牟利，对
王某的行为是否应追究刑事责任？（ ）
    A. 应该
    B. 不应该
    C. 由所涉毒品数量决定
    答案：A
406. 张某在甲市吸毒，被当地公安机关依法处理。到乙市后，当地
公安机关发现其曾在甲市吸毒，乙市公安机关( )对同一行为作出
处理决定。
    A. 可以
    B. 应当
    C. 不得
    答案：C
407. 有人认为偶尔吸毒，不会成瘾。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
408. 长期滥用冰毒等苯丙胺类兴奋剂可导致慢性精神障碍，又称苯
丙胺性精神病。这种说法对不对？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
409. 长期吸毒会使吸毒者沉溺于虚幻的自我体验中而不能自拔，使
其丧失对生活的热爱、丧失对人际交往的兴趣，而这反映毒品对
青少年（  ） 的危害。
    A. 身体健康方面
    B. 心理健康方面
    C. 家庭发展方面
    D. 以上三项均不对
    答案：B
410. 长期吸毒会使吸毒者沉溺于虚幻的自我体验中而不能自拔，使
其丧失对生活的热爱、丧失对人际交往的兴趣，这是毒品的社会
危害。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
411. 长期吸食鸦片的会导致什么样的危害？（ ）
    A. 会使人的先天免疫力丧失
    B. 容易感染各种疾病
    C. 以上选项都是
    答案：C
412. 长期吸食毒品会使人免疫力逐渐丧失，非常容易感染各种疾
病。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
413. 吸食以后，情绪亢奋冲动，就算是停止复吸，戒断很久以后，
都容易出现幻听、幻觉、被害妄想等稽延性戒断症状，这是（  ）
类毒品的精神病态特征。
    A. 大麻类
    B. 鸦片类
    C. 苯丙胺类
    D. 古柯类
    答案：C
414. 长期酗酒也会产生生理依赖和心理依赖
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
415. 出于观赏的目的，种植大麻、古柯或罂粟就是合法的。以上说
法正确吗?
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
416. 只要坚决不接触毒品，不交毒友，时刻保持警惕，就可能避免
沾染毒品。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
417. 只要依靠坚强的意志，不需要外界的支持和帮助，戒毒一定能
成功。这种说法正确吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
418. 只要自己的吸毒行为没有危害到社会、家庭和他人的生活，就
是合法的。以上说法正确吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
419. 止咳露（或止咳水）只是一种常见的中成药，大量服用不会形
成药物依赖。这种说法
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
420. 止咳水的主要成分虽然为可待因及麻黄碱等，但其实是一种镇
咳处方药，即便非法乱用也不是吸毒。这种说法对吗？
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
421. 制定《禁毒法》的必要性体现在是（ ）
    A. 应对严峻的毒品违法犯罪形势的需要
    B. 进一步完善我国预防和惩治毒品违法犯罪法律体系的需要
    C. 履行国际禁毒公约的需要
    D. 以上选项都是
    答案：D
422. 制定《禁毒法》的目的是：预防和惩治毒品违法犯罪行为，保
护公民身心健康，维护社会秩序。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
423. 治疗咳嗽的止咳水，因为只是一种治咳嗽的中药，所以多喝一
些不会上瘾
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
424. 2019 年有一部禁毒题材的网络热播剧是（ ）
    A. 湄公河行动
    B. 破冰行动
    C. 门徒
    D. 无间道
    答案：B
425. 《破冰行动》中林耀东的原型人物是（ ）
    A. 糯康
    B. 罗星汉
    C. 坤沙
    D. 蔡东家
    答案：D
426. 中学生应该怎样做才能远离毒品、拒绝毒品？（ ）
    A. 了解毒品的概念特征
    B. 认识到毒品的危害
    C. 能够辨别常见毒品
    D. 以上选项都是
    答案：D
427. 众多种类的毒品之中有很多的致幻剂，（  ）是已知药力最强
的致幻剂之一。
    A. K 粉
    B. 三唑伦
    C. 麦角酰二乙胺
    D. 可卡因
    答案：C
428. 朱某将从边境买来的毒品运输到内地卖给周某，朱某构成（ ）。
    A. 购买毒品罪
    B. 贩卖毒品罪
    C. 运输毒品罪和贩卖毒品罪,数罪并罚
    D. 运输毒品罪和贩卖毒品罪,不实行数罪并罚
    答案：D
429. 从古柯原植物中提取的毒品是（）
    A. 迷幻蘑菇
    B. 海洛因
    C. 冰毒
    D. 可卡因
    答案：D
430. 《全国青少年毒品预防教育规划（2016―2018）》要求，小学
五年级至高中二年级每学年至少安排(  )课时毒品预防专题教育
课程。
    A. 1
    B. 2
    C. 3
    D. 4
    答案：B
431. 学校毒品预防教育的目标是（ ）
    A. 校园无毒品
    B. 学生不吸毒
    C. 以上选项都是
    答案：C
432. 学校是毒品预防教育的主阵地，课堂是主渠道
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
433. 《全国青少年毒品预防教育规划（2016―2018）》要求，毒情
严重地区每个学校至少配备一名校外(  )。
    A. 法制副校长
    B. 禁毒辅导员
    C. 禁毒副校长
    答案：B
434. 十九大报告提出完善以(  )为核心的中国特色社会主义法律
体系，建设中国特色社会主义法治体系。
    A. 党章
    B. 宪法
    C. 党纪国法
    D. 全民守法
    答案：B
435. 十九大报告提出，成立（），加强对法治中国建设的统一领导。
    A. 中国依法治国领导小组
    B. 中央全面依法治国领导小组
    C. 中央法制领导小组
    D. 国务院依法治国领导小组
    答案：B
436. 《禁毒法》规定，吸毒成瘾人员有以下哪些情形之一的，由县
级以上人民政府公安机关作出强制隔离戒毒的决定。（ ）
    A. 拒绝接受社区戒毒的
    B. 在社区戒毒期间吸食、注射毒品的
    C. 严重违反社区戒毒协议的
    D. 以上选项都是
    答案：D
437. 毒品的基本特征是：（ ）
    A. 依赖性
    B. 危害性
    C. 受管制性
    D. 以上选项都是
    答案：D
438. 新精神活性物质又称：
    A. 策划药
    B. 实验室毒品
    C. NPS
    D. 以上选项都是
    答案：D
439. （ ）已成为贩毒活动主要方式。
    A. 人背马驮
    B. 人体藏毒
    C. 货物夹带      D.互联网+物流
    答案：D
440. 在中国下列哪一种物品是毒品：
    A. 香烟
    B. 茶叶
    C. 大麻
    D. 咖啡
    答案：C
441. 迷幻蘑菇的主要成分是：
    A. 赛洛西宾
    B. 麻黄碱
    C. 古柯碱
    D. 芬太尼
    答案：A
442. 下列哪种药品不是含管制精神药品的“聪明药”“”学习药”？
    A. 阿德拉
    B. 莫达非尼
    C. 利他林
    D. 地塞米松
    答案：D
443. 你可以从哪些方面辨别对方是否吸食了毒品：
    A. 莫名的亢奋、出现幻觉
    B.手臂、大腿内侧等身体部位有针孔
    C. 携带有吸毒工具
    D.以上都是
    答案：D
444. 把不明物质置于锡纸、器皿中，用打火机点燃，由下面加热使
毒品产生烟雾，然后用嘴与鼻子吸入烟气。这可能是在吸食：
    A. 海洛因
    B. 冰毒
    C. 可卡因
    D. 以上都是
    答案：D
445. 将不明物质弄成粉末，然后鼻孔用力吸入，这可能不是在吸食：
    A. 可卡因
    B. K 粉
    C. 海洛因
    D. 鸦片
    答案：D
446. 新精神活性物质包含如下哪些类别：
    A. 合成大麻素类
    B. 卡西酮类
    C. 苯乙胺类
    D. 以上选项都是
    答案：D
447. 哪个不是“银三角”国家：
    A. 哥伦比亚
    B. 秘鲁
    C. 玻利维亚
    D. 古巴
    答案：D
448. 下列哪些药物有可能导致成瘾：
    A. 杜冷丁
    B. 复方甘草片
    C. 止咳水
    D. 以上选项都是
    答案：D
449. 芬太尼是一种临床手术用麻醉剂，但是滥用就是毒品（ ）
    A. 是
    B. 不是
    答案：A
450. 下列毒品中不属于兴奋剂类毒品的是（ ）。
    A. 冰毒
    B. 摇头丸
    C. 恰特草
    D. 芬太尼
    答案：D
451. 毒品对吸毒者的身心主要有哪些危害：
    A. 对身体的毒害
    B. 心理形成依赖
    C. 造成精神障碍
    D. 以上选项都是
    答案：D
452. 吸毒致幻包括如下种类：
    A. 听幻觉
    B. 视幻觉
    C. 被害妄想
    D. 以上选项都是
    答案：D
453. 将毒品捻成粉末放入水杯或瓶中，加水溶解，用注射器抽取毒
品溶解液，从静脉注入。这不可能是在滥用：
    A. 海洛因
    B. 可卡因
    C. 鸦片
    D. 氯胺酮
    答案：C
454. 不是艾滋病的传播途径的是（ ）
    A. 性传播
    B. 母婴传播
    C. 血液传播
    D. 皮肤传播
    答案：D
455. 作为一名中学生，可以为禁毒工作做些什么？（ ）
    A. 主动学习禁毒相关知识，积极向身边的同学朋友亲人传播禁毒
知识
    B. 加入禁毒志愿者，在社区学校积极参与一些禁毒公益活动
    C. 主动远离迪厅、酒吧等毒品可能出现的成人娱乐场所
    D. 以上选项都是
    答案：D
456. 苯丙胺精神病是成瘾者长期过量使用冰毒后导致的一种精神
类疾病，其主要的症状是（  ） 。
    A. 嗜睡
    B. 瞳孔缩小
    C. 焦虑、神经质
    D. 逻辑清晰
    答案：C
457. 不是我国现行戒毒模式的是（ ）。
    A. 自愿戒毒
    B. 社区戒毒
    C. 劳教戒毒
    D. 社区康复
    答案：C
458. 吸毒者最初“品尝”第一口毒品时，或多或少是受到一种不健
康心理的驱动。那么，吸毒者都有什么样的不健康心理呢？（ ）
    A. 盲目好奇
    B. 追求刺激和享乐
    C. 赌气或逆反心理
    D. 以上选项都是
    答案：D
459. 吸毒危害人体的正常生理机能和新陈代谢，并导致多种疾病，
吸毒过量还会造成什么后果？（ ）
    A. 猝死
    B. 休克
    C. 昏迷
    D. 以上选项都是
    答案：D
460. 十九大报告指出，坚持依法治国，提出必须把党的领导贯彻落
实到依法治国（）。
    A. 全过程
    B. 各方面
    C. 多方面
    D. AB 都是
    答案：D
461. 十九大报告指出，要完善以宪法为核心的中国特色社会主义法
律体系，建设中国特色社会主义（）。
    A. 法律体系
    B. 法治国家
    C. 发展中国特色社会主义法律理论
    答案：B
462. 十九大报告指出，要坚持(  )共同推进，坚持法治国家、法治
政府、法治社会一体建设，坚持依法治国和以德治国相结合，依
法治国和依规治党有机统一，深化司法体制改革，提高全民族法
治素养和道德素质。
    A. 依法治国
    B. 依法执政
    C. 依法行政
    D. 以上选项都是
    答案：D
463. 十九大报告提出任何组织和个人都不得有超越宪法法律的特
权，绝不允许以言代法、(  )。
    A. 以权压法
    B. 逐利违法
    C. 徇私枉法
    D. 以上选项都是
    答案：D
464. “笑气”是毒品吗？
    A. 是
    B. 不是
    答案：B
465. 毒品往往被伪装成什么？
    A. 奶茶
    B. 跳跳糖
    C. 卡哇饮料
    D. 浴盐
    E. ABCD 都是
    答案：E
466. 加拿大大麻法案就是对大麻管制全面放开，不再实行管控
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
467. 在加拿大，大麻也可以卖给未成年人
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
468. 大麻又称
    A. 火麻
    B. 线麻
    C. 印度大麻
    D. 叶子
    E.ABCD 都是
    答案：E
469. 截至 2018 年底，全国滥用大麻人员 2.4 万名，同比上升（ ），
在华外籍人员、有境外学习或工作经历人员及娱乐圈演艺工作者
滥用出现增多的趋势。
    A. 25.1%
    B. 50%
    C. 1 倍多
    D.  2 倍
    答案：A
470. 新精神活性物质的英文缩写是？
    A. THC
    B. NPS
    C. UNODC
    答案：B
471. 联合国成员国目前报告的新精神活性物质已经达到（）多种？
    A. 600
    B. 700
    C. 800
    D. 900
    答案：C
472. 网瘾属于（）？
    A. 生理成瘾
    B. 心理成瘾
    C. 行为成瘾
    答案：C
473. 新中国成立以来组建的第一支缉毒专业队伍是在哪年？
    A. 1979 年
    B. 1982 年
    C. 1988 年
    答案：B
474. 新中国成立以来组建的第一支缉毒专业队伍是在哪个省？
    A. 广东
    B. 福建
    C. 新疆
    D. 云南
    答案：D
475. 《禁止非法贩运麻醉药品和精神药品公约》我国是哪一年加入
的？
    A. 1961
    B. 1971
    C. 1985
    D. 1989
    答案：D
476. 《联合国禁毒非法贩运麻醉药品和精神药物公约》哪一年对我
国生效？
    A. 1988
    B. 1989
    C. 1990
    D. 1991
    答案：C
477. 我国刑法规定有几个毒品犯罪罪名？
    A. 11
    B. 12
    C. 13
    答案：A
478. 禁毒社会工作坚持什么价值理念？
    A. 助人
    B. 自助
    C. 助人自助
    D. 国家帮助
    答案：C
479. 《全国社区戒毒社区康复工作规划（2016-2020 年）》要求，
到 2019 年，社区戒毒社区康复执行率达到
    A. 80%以上
    B. 85%以上
    C. 90%以上
    D. 97%以上
    答案：C
480. 《全国社区戒毒社区康复工作规划（2016-2020 年）》要求，
进一步完善（）相结合的戒毒康复体系，提高对吸毒人员的服务
管理水平，最大限度减少毒品社会危害。
    A. 戒毒治疗
    B.康复指导
    C. 救助服务
    D. ABC 都是
    答案：D
481. 目前，全球罂粟种植和鸦片产量最大的国家是：
    A. 阿富汗
    B.哥伦比亚
    C. 缅甸
    D.墨西哥
    答案：A
482. 最早记载鸦片药用价值的人是？
    A. 李时珍
    B. 陈藏器
    C. 王玺
    答案：B
483. （），国际鸦片委员会会议在中国上海外滩汇中饭店(今和平
饭店南楼)召开，史称"万国禁烟会"。
    A. 1903 年
    B. 1909 年
    C. 1911 年
    答案：B
484. 现有吸毒人数和吸毒登记在册人数是同一个概念
    A. 是
    B. 不是
    答案：B
485. 2018 年我国查获的 35 岁以下青少年吸毒人数同比（）？
    A. 上升
    B. 持平
    C. 下降
    答案：C
486. 2018 年，中国共缴获（ ）各类毒品 29.6 吨，同比上升 17.6%，
其中晶体冰毒 4.6 吨、氯胺酮 1.4 吨。
    A. 国内制造
    B. 金三角
    C. 金新月
    D.银三角
    答案：B
487. 据《世界毒品问题报告》，2017 年全世界注射吸毒者人数为
1130 万人，其中（）万人感染艾滋病。
    A. 100
    B. 140
    C. 200
    答案：B
488. 2017 年，阿富汗的鸦片生产创历史最高水平，达到（）吨？
    A. 3300
    B. 4800
    C. 9000
    答案：C
489. 《中小学生毒品预防专题教育大纲》规定的小学毒品预防教育
分目标是？
    A．了解毒品危害的简单知识，远离毒品危害。
    B. 了解有关禁毒的法律知识，拒绝毒品诱惑。
    C. 学会自我保护，培养禁毒意识和社会责任感，发现可疑情况能够及时报告。
    答案：A
490. 《中小学生毒品预防专题教育大纲》规定的初中毒品预防教育
分目标是？
    A．了解毒品危害的简单知识，远离毒品危害。
    B. 了解有关禁毒的法律知识，拒绝毒品诱惑。
    C. 学会自我保护，培养禁毒意识和社会责任感，发现可疑情况能够及时报告。
    答案：B
491. 《中小学生毒品预防专题教育大纲》规定的高中毒品预防教育
分目标是？
    A．学会自我保护，培养禁毒意识和社会责任感，发现可疑情况能够及时报告。
    B. 了解毒品危害的简单知识，远离毒品危害。
    C. 了解有关禁毒的法律知识，拒绝毒品诱惑。
    答案：A
492. 国际禁毒理论中的“二位平衡”理论是指？
    A．减少毒品供应和减少毒品需求
    B. 减少毒品需求和减少毒品危害
    C. 减少毒品危害和减少毒品供应
    答案：A
493. 不健康的生活方式有？
    A．上学时认真读书
    B. 放学后参与体育锻炼
    C. 假期学习锻炼两不误
    D．经常抽烟酗酒
    答案：D
494. 加拿大可以让大麻合法化，我国（）效仿，因为两国政治、经
济、历史、文化、法律制度不同。
    A. 应当
    B. 可以
    C. 不能
    答案：C
495. 吸大麻合法化等于吸毒合法化
    A. 正确
    B. 错误
    C. 无法确定
    答案：B
496. 近三年来，我国 35 岁以下青少年吸毒比率（ ）
    A. 快速上升
    B. 缓慢上升
    C. 平稳
    D.持续下降
    答案：D
497. 各级教育部门须加强学校毒品预防教育兼职教师、法制副校长
队伍建设，不断开发内容新颖、适合学生特点的教育资料。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
498. 青少年毒品预防教育“6・27”工程将以（）的青少年为重
点。
    A. 10 岁至 25 岁
    B. 12 岁至 24 岁
    C. 18 岁至 35 岁
    答案：A
499. 各级各类学校须合理安排专门课时，将禁毒教育融入基础课程
和主题班会、团会，并积极组织开展校外拓展教育，依托全国统
一规范的禁毒宣传科普资料、专题片和禁毒课件，根据青少年生
理、心理特点，科学讲解毒品危害。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
500. 全国青少年毒品预防教育的开展，主要是为了努力从源头减少
新吸毒人员滋生。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
501. 青少年毒品预防教育“6・27”工程将以青少年为重点，以（ ）
为主要阵地，构建完善的青少年毒品预防体系。
    A.  家庭
    B.  社会
    C.  学校
    答案：C
502. 据《2019 年世界毒品问题报告》显示，全球（）万人患有药
物滥用障碍
    A. 1500 万人
    B. 2500 万人
    C. 3500 万人
    D. 4500 万人
    答案：C
503. 截至目前，中国哪种毒品的滥用人数最多？
    A. 大麻
    B.海洛因
    C. 冰毒
    D.可卡因
    答案：C
504. 截至 2018 年底，我国现有吸毒人员数量为：
    A.  230.5 万
    B.  275.6 万
    C. 240.4 万
    D. 244.1 万
    答案：C
505. 我国提出，到（）年，全国社区戒毒社区康复工作实现常态化，
社区戒毒社区康复专职工作人员整体素质和业务能力明显提升，
社区戒毒社区康复执行率达到 90%以上。
    A. 2017
    B. 2018
    C. 2019
    D. 2020
    答案：C
506. “咔哇潮饮”“彩虹烟”“咖啡包”“跳跳糖”“止咳水”等
属于：
    A. 一般商品
    B.娱乐食品
    C. 毒品包装的新类型
    D. 易制毒化学品
    答案：C
507. 2018 年，全国共破获毒品犯罪案件（）起。
    A.  10 万
    B. 10.96 万
    C. 14 万
    D. 16 万
    答案：  B
508. 全国社区戒毒社区康复工作的规划（2016―2020 年）又被简
称为（ ）
    A.  8・31 工程
    B. 6・27 工程
    C. 6・26 工程
    D. 10・26 工程
    答案：  A
509. 加强禁毒工作，治理毒品问题，对深入推进平安中国、法治中
国建设，维护国家长治久安，保障人民群众健康幸福，实现“两
个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦，具有十分重
要的意义。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
510. 我国《禁毒法》明文规定吸毒成瘾人员应当进行戒毒治疗。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
511. 社区戒毒社区康复工作的核心是（）
    A. 以人为本
    B. 戒毒治疗
    C. 强制戒毒
    D. 社区矫正
    答案：A
512. 对于拒绝接受社区戒毒或严重违反社区戒毒协议的，可以不予
理会，遵从个人意愿。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：B
513. 下面属于社区戒毒社区康复工作的重要环节的有（）
    A. 法制教育
    B. 心理矫治
    C. 行为矫治
    D. ABC
    答案：D
514. 社区戒毒期间除了严格按照要求对戒毒人员进行定期尿样检
测外，还应当不定期尿检。
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
515. 良好的周边环境对戒毒康复人员戒断毒瘾、回归社会有重要的
作用
    A. 正确
    B. 错误
    答案：A
516. 在以下哪种情形下社区戒毒社区康复中止（）
    A. 依法收监执行刑法
    B. 不愿意戒毒
    C. 依法刑事拘留、逮捕
    D. AC
    答案：D
517. 2019 年 7 月 18 日至 8 月 1 日，由国家禁毒办和公安部禁毒局
组织，全国 21 个省区市公安禁毒部门组成 25 支队伍，分别在云
南昭通、普洱、临沧、曲靖、文山五个主战场开展全国（ ）毒
品查缉技能大比武。
    A. 红蓝对抗
    B. 雷霆出击
    C. 净边行动
    D. 破冰行动
    答案：A
518. 广州禁毒部门打造的禁毒志愿者品牌“白云小哥”主要是指
（ ）行业的从业人员。
    A. 快递
    B. 餐饮
    C. 酒店
    D. 歌厅
    答案：A
519. 1982 年，云南（ ）成立第一支专业缉毒队伍，掀开了我国
禁毒事业的新篇章。
    A. 临沧
    B. 昆明
    C. 保山
    D. 瑞丽
    答案：A
520. （ ）年，国务院批准公安部成立禁毒局。
    A. 1996
    B. 1997
    C. 1998
    D. 1999
    答案：C
521. 1990 年国家禁毒委员会成立之初，成员单位只有公安部、海
关总署等 23 个。截至 2018 年，国家禁毒委员会成员单位已达（ ）
个。
    A. 31
    B. 33
    C. 41
    D. 43
    答案：C
522. 党的十九大以来，国家禁毒委召开 3 次全国性禁毒重点整治工
作会议，部署对 89 个毒品问题严重的县（市、区）进行重点整治，
已有（  ）个地区实现降级或“摘帽”，有效促进了全国毒品形势
整体好转。
    A. 38
    B. 48
    C. 58
    D. 68
    答案：C
523. （ ）打击制毒犯罪工作机制旨在全链条、全环节打击制毒犯
罪活动。
    A. “4・14”
    B.“5・14”
    C. “7・28”
    D.“8・31”
    答案：A
524. 2018 年，全国新发现吸毒人员数同比下降（ ），这得益于
禁毒宣传教育效果明显。
    A. 21%
    B. 26%
    C. 31%
    D. 36%
    答案：B
525. 已经圆满完成 85 次的（ ）被誉为国际执法安全合作的典范，
成为我国在禁毒斗争中加强国际执法合作的生动注脚。
    A. 中越边境地区联合扫毒
    B. 中老缅泰湄公河联合巡逻执法
    C. 中澳火焰联合扫毒
    D. 东亚次区域禁毒合作
    答案：B
526. 2019 年 8 月 29 日，青岛海关首次查获了 10 盒 1000 粒被误传
为“聪明药”的一类管制精神药物（）。
    A. 莫达非尼
    B. 曲马多
    C. 尼美西泮
    D. 芬太尼
    答案：A
527. 为加强对广大企业和群众的宣传教育，有效预防制贩、走私非
药用类麻醉药品和精神药品、制毒物品违法犯罪的发生，国家禁
毒委员会办公室于 2019 年 8 月 1 日向全社会发布了（ ）。
    A. 《关于防范非药用类麻醉药品和精神药品及制毒物品违法犯罪
的通告》
    B. 《关于将含羟考酮复方制剂等品种列入精神药品管理的公告》
    C. 《非药用类麻醉药品和精神药品管制品种增补目录》
    D. 《关于将芬太尼类物质列入<非药用类麻醉药品和精神药品管
制品种增补目录>的公告》
    答案：A
528. 2019 年是上合组织禁毒合作机制化进程（ ）周年。
    A. 五
    B. 十
    C. 十五
    D. 二十
    答案：B
529. 2019 年 9 月 2 日，在秋季新学期开学之际，由公安部禁毒局、
公安部新闻宣传局负责运营管理的公安部禁毒官方微博（）上
线开通。
    A. @中国禁毒在线
    B.  @中国禁毒网
    C. @中国禁毒
    D.  @中国禁毒官方
    答案：A
530. （ ）地区已成为我国境外合成毒品的主要来源。
    A. “金三角”
    B.“金新月”
    C. “银三角”
    D. 南美
    答案：A
531. 全国青少年毒品预防教育数字化平台（ ），自 2018 年 6 月
份上线以来，已发展成为全国互联网上规模最大、教育内容最权
威、全面的禁毒专门宣传教育平台。
    A. 金盾在线
    B. 青骄第二课堂
    C. 青葱汇
    D. 青少年禁毒之家
    答案：B
532. 2018 年全国禁毒公益歌曲大赛一等奖获奖作品是（ ）。
    A. 四川禁毒办推荐的《为爱出发》
    B. 吉林禁毒办推荐的《请你擦亮眼》
    C. 新疆禁毒办推荐的《我不药》
    D. 江苏禁毒办推荐的《雾开明媚》
    答案：A
533. 国家禁毒办、中国禁毒基金会委托中国禁毒爱心大使戴文军先
生精心创作、设计了“（ ）禁毒卡通形象”系列美术作品。
    A. 阿牛
    B. 匪兔
    C. 康虎
    D. 美猫
    答案：A
534. 禁毒民警检查某娱乐场所时，被两男子的交谈内容“吸引”，
不时可以听到“壶”、“溜了几口”等话语，通过这些敏感词，
民警即时判断出来，这极有可能是两名吸食（ ）人员。
    A. 冰毒
    B. 大麻
    C. 海洛因
    D. K 粉
    答案：A
535. 2019 年 9 月 1 日起，含羟考酮复方制剂等品种被列入了精神
药品管理的范围之内。9 月 2 日，沈阳警方侦破首起贩卖、滥用
含羟考酮复方制剂精神药品案件，抓获犯罪嫌疑人 36 人，缴获泰
勒宁氨酚羟考酮片 9900 余片。羟考酮是从生物碱蒂巴因中提取的
半成品阿片类药物，其药理作用及作用机制与（ ）相似。
    A. 冰毒
    B.吗啡
    C. 摇头丸
    D.  K 粉
    答案：B
536. 第 72 届联大主席莱恰克（Miroslav Laj?ák）亲自出席了在纽约
举行的联合国毒品和犯罪问题办公室 2018 年《世界毒品报告》发
布仪式，并在致辞中指出，自（ ）年联合国发表第一份《世界
毒品报告》以来，情况发生了很大变化。
    A. 1971
    B. 1990
    C. 1997
    D. 2001
    答案：C
537. 目前，我国逐步形成了“尿液+唾液+血液+（ ）”四位一体
的吸毒检测体系。
    A. 汗液
    B. 毛发
    C. 皮屑
    D. 眼泪
    答案：B
538. 某地公安机关联合相关部门依法查处了一起未按规定经营、购
买硫酸的案件，接连开出两笔大额罚单共计 112.8 万元。因为硫
酸属于（）而被国家管制，不能随意经营、购买。
    A. 易制毒化学品
    B. 危险品
    C. 毒品
    答案：A
539. 恰特草又名巧茶、阿拉伯茶、也门茶、东非罂粟，为卫矛科巧
茶属常青灌木，主要在埃塞俄比亚、肯尼亚等非洲国家及阿拉伯
半岛地区种植，含有精神药品卡西酮和去甲伪麻黄碱成分，对人
体中枢神经有刺激性，长久嚼食会成瘾，过量易造成永久脑部损
伤，严重时可致人死亡。（ ）年起，我国已将恰特草列入第一
类精神药品目录实施管控。
    A. 1991
    B. 2015
    C. 2014
    D. 2001
    答案：C
540. 田某发现，在美国留学期间结识的朋友劳伦经常在微信朋友圈
出售一些称为化学制出来的糖果、巧克力和“叶子”味的烟弹，
这些很有可能是毒品（ ）。
    A. 可卡因
    B. 冰毒
    C. 海洛因
    D. 大麻
    答案：D
541. “六全”中国特色毒品治理体系是指全覆盖毒品预防教育、全
环节管理服务吸毒人员、（）、全要素监管制毒物品、全方位
监测毒情态势、全球化禁毒国际合作。
    A. 全链条打击毒品犯罪
    B. 全链条抓获毒品犯罪嫌疑人
    C. 全链条侦破毒品犯罪案件
    答案：A
542. 为防范利用寄递渠道贩毒问题，国家邮政局要求物流寄递企业
严格落实“（ ）、寄件验视、过机安检”三项制度。
    A. 真名寄递
    B. 持证寄递
    C. 实名寄递
    答案：C
543. 《2018 中国毒品形势报告》提到了“神仙水”、“娜塔沙”、
“0 号胶囊”等新类型毒品不断出现。其中，“娜塔沙”的主要
成分为（）。
    A. 甲基苯丙胺
    B. 鸦片
    C. 氯胺酮
    D. 合成大麻素
    答案：D
544. “两打两控”专项行动是指打击制毒犯罪和打击贩毒犯罪、管
控吸毒人员和管控（ ）。
    A. 制毒物品
    B. 易制毒化学品
    C. 制毒设备
    答案：A
545. 坚持关口前移、预防为先，从根本上遏制吸毒人员滋生，从源
头上（ ）
    A. 减少毒品供应
    B. 减少毒品需求
    C. 减少毒品危害
    答案：B
546. 各地区、各有关部门要站在事关（ ）的高度，积极推动禁毒
宣传教育在新的历史起点上科学发展，持续发力、精准施策，为
打赢新时代禁毒人民战争奠定坚实基础。
    A. 国家安危
    B. 民族兴衰
    C. 人民福祉
    D.  ABC
    答案：D
547. 各地区、各有关部门要站在事关国家安危、民族兴衰、人民福
祉的高度，积极推动禁毒宣传教育在新的历史起点上（ ），为
打赢新时代禁毒人民战争奠定坚实基础。
    A. 科学发展
    B. 持续发力
    C. 精准施策
    D.  ABC
    答案：D
548. 坚持把宣传教育置于禁毒工作（ ）的战略位置，
    A. 基础性
    B. 战略性
    C. 全局性
    D.  ABC
    答案：D
549. 不断推进禁毒宣传教育的理念思路、内容形式、方法手段改革
创新，提高传播力、引导力和影响力，增强（ ）
    A. 时代性
    B. 科学性
    C. 实效性
    D.  ABC
    答案：D
550. 《关于加强新时代全民禁毒宣传教育工作的指导意见》提出，
到 2023 年，人民群众对禁毒宣传教育工作满意率达到（ ）以上。
    A. 90%
    B. 95%
    C. 98%
    答案：A
551.《关于加强新时代全民禁毒宣传教育工作的指导意见》提出，
到 2023 年，未成年人涉毒违法犯罪人数占涉毒违法犯罪总人数比
例不超过（ ）
    A. 0.1%
    B. 0.2%
    C. 0.3%
    D. 0.4%
    答案：B
552. 紧紧抓住（ ）外出务工人员、社区矫正人员等易涉毒高危群
体和涉毒人员，依托网格化管理，利用信息化手段，有针对性开
展动态化、个性化的毒品预防教育。
    A. 失学辍学青少年
    B. 农村留守儿童
    C. 社会闲散人员
    D. ABC
    答案：D
553. 落实国家党政机关、企事业单位、社会团体的禁毒宣传教育法
定职责，把（ ）纳入干部教育培训总体规划，列入党校、干部
学院的干部培训内容。
    A. 法制教育
    B. 德育教育
    C. 禁毒宣传教育
    答案：C
554. 积极借助网络媒体、即时通讯服务程序、社交网站等平台，充
分应用短视频、网络直播等新兴形式，提升禁毒宣传教育的（ ）
    A. 传播力
    B. 感染力
    C. 影响力
    D. ABC
    答案：D
555. 利用农村务工人员集中进城返乡、群众探亲团聚、农耕农闲等
时机，以凝聚乡情、亲情、感情的方式，送禁毒知识理念（ ），
推进农村禁毒宣传教育全覆盖。
    A. 到乡
    B. 到户
    C. 到人
    D. ABC
    答案：D
556. 坚持与国际社会特别是（ ）沿线国家在毒品预防教育领域加
强交流与合作，借鉴国际先进工作理念和经验，提高我国毒品预
防教育国际化水平。
    A. 金砖国家
    B. 一带一路
    C. 上海合作组织
    答案：B
557. 坚持将禁毒宣传教育与中华优秀文化传承有机结合，提炼、传
播优秀传统文化中具有当代价值、禁毒意义的思想观念、人文精
神、道德规范，体现的是（ ）的理念。
    A. 全民禁毒
    B. 科技禁毒
    C. 文化禁毒     D.合作禁毒
    答案：C
558. （ ）要落实学生毒品预防专题教育职责任务，指导创建毒品
预防教育示范学校，推进青少年毒品预防教育数字化平台运用，
做好学校学生涉毒问题处置。
    A. 禁毒部门
    B. 公安机关
    C. 教育部门
    答案：C
559. （ ）要配合开展禁毒社会工作者队伍、志愿者队伍建设，指
导基层群众性自治组织加大禁毒宣传教育力度。
    A. 禁毒部门
    B. 发展改革部门
    C. 民政部门
    答案：C
560. （ ）要将禁毒法治宣传教育作为全民普法的重要任务，指导
各地方、行业、监狱和戒毒所等基层单位做好禁毒法治宣传教育
工作。
    A. 禁毒部门
    B. 司法行政部门
    C. 教育部门
    答案：B
561. （ ）要依法加强涉毒演艺人员参加演出管理，推进娱乐服务
场所毒品预防工作，支持创作优秀禁毒文化作品。
    A. 公安机关
    B. 文化和旅游部门
    C. 教育部门     D. 禁毒部门
    答案：B
562. （ ）等单位要利用健全的组织网络，以“职工之家”、“妇
女之家”等工作阵地为依托，在职工、青少年和妇女中广泛开展
禁毒宣传教育，加强职工、青年和巾帼禁毒志愿服务组织体系和
工作机制建设。
    A. 工会
    B. 共青团
    C. 妇联
    D. ABC
    答案：D
563. 加强毒品预防教育专兼职教师、法制副校长、（ ）等禁毒师
资建设。
    A. 校外禁毒辅导员
    B. 禁毒专家库
    C. AB
    答案：C
564. 落实《禁毒宣传教育基地建设标准》，推进（ ）市、县四级
禁毒宣传教育基地建设。
    A. 国家
    B. 省
    C. AB
    答案：C
565. 依托全国青少年毒品预防教育数字化平台，建立科学评比遴选
机制，鼓励各地开发制作各类禁毒宣传教育资料，推送全国（ ）。
    A. 共享共用
    B. 各自享用
    C. 互相借鉴
    D.互相抄袭
    答案：A
566. 12 月 4 日是（ ）
    A. 世界艾滋病日
    B. 国家宪法日
    C. 全民健身日
    答案：B
567. 12 月 5 日是
    A. 国际志愿者日
    B. 世界艾滋病日
    C. 国家宪法日
    D. 全民健身日
    答案：A
568. 联合国 2016 年 5 月 18 日发布的附表：列管（ ）种麻醉药
品，另有 8 类混合物和 18 类含有列管麻醉品的盐类。
    A. 120
    B. 121
    C. 127
    答案：A
569. 2019 年 5 月 1 日起，我国将（ ）类物质列入非药用类麻醉
药品和精神药品管制品种增补目录。
    A. 羟考酮
    B. 氯胺酮
    C. 芬太尼
    答案：C
570. 截止 2019 年 3 月，我国列管的新精神活性物质有（ ）种
    A. 156
    B. 170
    C. 803
    答案：B
571. 新精神活性物质（New psychoactive substances，缩写 NPS）
又称“策划药”，这一概念在（ ）年《世界毒品报告》中首次
被提出，由于大多数也在实验室合成，也称“实验室毒品”。
    A. 2010
    B. 2013
    C. 2017
    答案：B
572.合成大麻素是（ ）
    A. 第一代毒品
    B. 第二代毒品
    C. 第三代毒品
    答案：C
573. LSD,  化学名称为 D-麦角酸二乙胺，是一种强效（ ）
    A. 抑制剂
    B. 兴奋剂
    C. 致幻剂
    答案：C
574. 丧尸药、浴盐、土冰，这些都是同一类毒品的俗称，它的真正
名称是（ ）
    A. 氯胺酮
    B. 甲卡西酮
    C. 苯丙胺
    答案：B
575. 2018 年 10 月 17 日起，（ ）在全国范围内实行大麻合法化。
    A. 乌拉圭
    B. 加拿大
    C. 荷兰
    D. 西班牙
    答案：B
576. 全球哪种毒品滥用人数最多（ ）
    A. 大麻
    B. 海洛因
    C. 可卡因
    D. 芬太尼
    答案：A
577. 我国第一个禁毒方针制定于哪年（ ）
    A. 1981
    B. 1991
    C. 1999
    答案：B
578. 截止 2018 年底，我国吸食毒品人数最多的毒品种类是（ ）
    A. 冰毒
    B. 鸦片
    C. 海洛因
    D.大麻
    答案：A
579.
